<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-05-11T18:07:29+07:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Matari Agro Indonesia, Konsultan dan Pusat Pelatihan Pertanian</title><entry><title type="html">Pelatihan Petani Digital: Membangun Kapasitas dan Keterampilan di Era Pertanian 4.0 untuk Keberlanjutan Bisnis</title><link href="http://localhost:4000/articles/pelatihan-petani-digital-membangun-kapasitas-dan-keterampilan-di-era-pertanian-4-0-untuk-keberlanjutan-bisnis" rel="alternate" type="text/html" title="Pelatihan Petani Digital: Membangun Kapasitas dan Keterampilan di Era Pertanian 4.0 untuk Keberlanjutan Bisnis" /><published>2024-05-11T00:00:00+07:00</published><updated>2024-05-11T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/articles/pelatihan-petani-digital-membangun-kapasitas-dan-keterampilan-di-era-pertanian-4-0-untuk-keberlanjutan-bisnis</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/articles/pelatihan-petani-digital-membangun-kapasitas-dan-keterampilan-di-era-pertanian-4-0-untuk-keberlanjutan-bisnis"><![CDATA[<p>Dalam era di mana teknologi semakin merasuk ke dalam berbagai aspek kehidupan, termasuk pertanian, PT Matari Agro Indonesia mengambil langkah maju dengan memperkenalkan pelatihan petani digital. Langkah ini diambil sebagai bagian dari strategi perusahaan untuk membangun kapasitas dan keterampilan petani di Era Pertanian 4.0.</p>

<p>Dalam pelatihan ini, petani diperkenalkan dengan berbagai konsep dan aplikasi teknologi digital yang dapat diterapkan dalam praktik pertanian sehari-hari. Ini termasuk penggunaan sensor, analitika data, platform online, dan aplikasi perangkat lunak khusus pertanian. Dengan demikian, petani dapat memahami cara menggunakan teknologi ini untuk meningkatkan efisiensi, produktivitas, dan keberlanjutan bisnis mereka.</p>

<p>Salah satu fokus utama pelatihan ini adalah mengajarkan petani tentang penggunaan sensor untuk pemantauan tanaman secara real-time. Sensor ini dapat memberikan data tentang kelembaban tanah, suhu udara, tingkat nutrisi, dan faktor lain yang memengaruhi pertumbuhan tanaman. Dengan memahami data ini, petani dapat mengambil keputusan yang lebih baik dalam manajemen tanaman mereka, seperti pengaturan irigasi yang tepat dan pemupukan yang efisien.</p>

<p>Selain itu, pelatihan juga mencakup pengenalan tentang analitika data. Petani diajarkan cara mengumpulkan, menganalisis, dan memahami data yang dihasilkan oleh sensor dan teknologi lainnya. Ini membantu mereka dalam membuat keputusan yang didasarkan pada bukti dan informasi yang akurat, sehingga meningkatkan produktivitas dan mengurangi risiko kerugian.</p>

<p>Dalam konteks Era Pertanian 4.0, penting bagi petani untuk dapat mengakses informasi dan berinteraksi dengan pasar secara online. Oleh karena itu, pelatihan juga mencakup penggunaan platform online dan aplikasi perangkat lunak yang memungkinkan petani untuk menjual produk mereka secara langsung kepada konsumen atau melalui jaringan distribusi yang lebih efisien.</p>

<p>Sebagai bagian dari upaya untuk memastikan keberlanjutan bisnis pertanian, pelatihan ini juga menyoroti pentingnya praktik pertanian yang ramah lingkungan dan berkelanjutan. Petani diajarkan tentang penggunaan teknologi untuk mengurangi penggunaan pestisida dan pupuk kimia, meningkatkan kesehatan tanah, dan meminimalkan dampak negatif terhadap lingkungan.</p>

<p>Dengan mengadopsi teknologi digital dan memperkuat keterampilan petani di Era Pertanian 4.0, PT Matari Agro Indonesia tidak hanya membantu petani untuk tetap relevan dalam industri yang terus berubah, tetapi juga memastikan keberlanjutan bisnis pertanian jangka panjang.</p>

<p>Matari Agro Indonesia adalah salah satu perusahaan konsultan pertanian yang paling terjangkau dan ramah petani di Indonesia. Kami menyediakan layanan konsultasi pertanian kelas atas di seluruh negeri dengan bantuan tim yang beragam dari ilmuwan, ahli operasi, dan teknologi. Jika Anda mencari pengembalian investasi yang lebih baik untuk investasi pertanian Anda, hubungi tim Matari Agro Indonesia hari ini!</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Inovasi" /><category term="pertanian" /><category term="inovatif" /><category term="ekspor" /><category term="hilirisasi" /><category term="digitalisasi" /><category term="regenerasi" /><category term="konsultan" /><category term="ketahanan" /><category term="pangan" /><summary type="html"><![CDATA[Dalam era di mana teknologi semakin merasuk ke dalam berbagai aspek kehidupan, termasuk pertanian, PT Matari Agro Indonesia mengambil langkah maju dengan memperkenalkan pelatihan petani digital. Langkah ini diambil sebagai bagian dari strategi perusahaan untuk membangun kapasitas dan keterampilan petani di Era Pertanian 4.0.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/petani_digital.jpeg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/petani_digital.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Strategi Menuju Swasembada Pangan melalui Pemuliaan Tanaman Padi</title><link href="http://localhost:4000/articles/strategi-menuju-swasembada-pangan-melalui-pemuliaan-tanaman-padi" rel="alternate" type="text/html" title="Strategi Menuju Swasembada Pangan melalui Pemuliaan Tanaman Padi" /><published>2024-05-11T00:00:00+07:00</published><updated>2024-05-11T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/articles/strategi-menuju-swasembada-pangan-melalui-pemuliaan-tanaman-padi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/articles/strategi-menuju-swasembada-pangan-melalui-pemuliaan-tanaman-padi"><![CDATA[<p>Padi, sebagai tanaman pangan utama di dunia, memiliki peran krusial dalam memenuhi kebutuhan pangan global. Potensi varietas padi dapat ditingkatkan melalui program pemuliaan tanaman yang efektif. Berbagai strategi pemuliaan tanaman padi menjadi kunci untuk mencapai swasembada pangan. Berikut beberapa langkah yang dapat diambil:</p>

<ol>
  <li><strong>Pemuliaan Tanaman Partisipatif</strong>:
    <ul>
      <li>Keterlibatan petani dan pemulia dalam pemuliaan tanaman padi memungkinkan pemecahan masalah kesesuaian tanaman dengan lingkungan target.</li>
      <li>Petani mengenali preferensi pengguna, menentukan tujuan, dan prioritas pemuliaan.</li>
      <li>Sumber daya genetik yang diperlukan disediakan secara efisien.</li>
      <li>Pemilihan galur dan komersialisasi benih dari varietas terpilih dilakukan di lahan petani.</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>Penggalangan Petani untuk Varietas Unggul Baru (VUB)</strong>:
    <ul>
      <li>Penyebaran pemakaian benih varietas unggul baru yang bermutu dan berlabel dengan tingkat produktivitas tinggi.</li>
      <li>Varietas unggul menjadi andalan utama untuk meningkatkan produksi padi.</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>Pemuliaan Padi Gogo Adaptif pada Lahan Kering</strong>:
    <ul>
      <li>Program pemuliaan padi gogo bertujuan merakit varietas yang toleran terhadap berbagai cekaman abiotik seperti kemasaman tanah, defisiensi hara, keracunan aluminium, kekeringan, intensitas cahaya rendah, dan suhu rendah.</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>Skenario Kebijakan Pembangunan Wilayah Pertanian Padi Berkelanjutan</strong>:
    <ul>
      <li>Kebijakan melibatkan penguatan kelembagaan, transformasi teknologi, efisiensi logistik, jaminan sosial, dan peningkatan produktivitas lahan yang ramah lingkungan.</li>
    </ul>
  </li>
</ol>

<p>Dengan menggabungkan strategi pemuliaan tanaman yang berkelanjutan dan berorientasi pada kebutuhan petani serta keberlanjutan lingkungan, kita dapat memastikan peran varietas padi unggul dalam mendukung swasembada pangan nasional.</p>

<p>Matari Agro Indonesia adalah salah satu perusahaan konsultan pertanian yang paling terjangkau dan ramah petani di Indonesia. Kami menyediakan layanan konsultasi pertanian kelas atas di seluruh negeri dengan bantuan tim yang beragam dari ilmuwan, ahli operasi, dan teknologi. Jika Anda mencari pengembalian investasi yang lebih baik untuk investasi pertanian Anda, hubungi tim Matari Agro Indonesia hari ini!</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Inovasi" /><category term="pertanian" /><category term="inovatif" /><category term="ekspor" /><category term="hilirisasi" /><category term="pemuliaan" /><category term="padi" /><category term="regenerasi" /><category term="konsultan" /><category term="ketahanan" /><category term="pangan" /><summary type="html"><![CDATA[Padi, sebagai tanaman pangan utama di dunia, memiliki peran krusial dalam memenuhi kebutuhan pangan global. Potensi varietas padi dapat ditingkatkan melalui program pemuliaan tanaman yang efektif. Berbagai strategi pemuliaan tanaman padi menjadi kunci untuk mencapai swasembada pangan. Berikut beberapa langkah yang dapat diambil:]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/pemuliaan_padi.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/pemuliaan_padi.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Seleksi Galur Murni Padi Sri Kawung, Hasil Pemuliaan Petani di Wonosobo</title><link href="http://localhost:4000/articles/seleksi-galur-murni-padi-sri-kawung-hasil-pemuliaan-petani-di-wonosobo" rel="alternate" type="text/html" title="Seleksi Galur Murni Padi Sri Kawung, Hasil Pemuliaan Petani di Wonosobo" /><published>2024-05-11T00:00:00+07:00</published><updated>2024-05-11T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/articles/seleksi-galur-murni-padi-sri-kawung-hasil-pemuliaan-petani-di-wonosobo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/articles/seleksi-galur-murni-padi-sri-kawung-hasil-pemuliaan-petani-di-wonosobo"><![CDATA[<p>Di tengah hamparan sawah yang menghijau di BPP Sri Handayani, kecamatan Wonosobo, kabupaten Wonosobo, terjadi sebuah inovasi pertanian yang menjanjikan. Bapak Tukijab, seorang petani lokal yang visioner, bersama kelompok petani di sekitarnya, telah memulai proyek pemuliaan tanaman padi varietas Sri Kawung. Mereka bertekad untuk menghasilkan varietas padi yang tidak hanya berkualitas tinggi tetapi juga memiliki cita rasa yang enak, pulen, dan aroma wangi yang khas.</p>

<p>Kegiatan pemuliaan galur murni menjadi langkah krusial dalam menjadikan varietas padi Sri Kawung memenuhi standar sertifikasi dan menjadi varietas unggul tingkat nasional. Untuk mencapai tujuan tersebut, dilakukan pendampingan oleh Tim Pemuliaan Tanaman Fakultas Pertanian UNSOED dan PT. Matari Agro Indonesia. Tim ini bertugas untuk memastikan bahwa proses pemuliaan tanaman berjalan sesuai dengan standar baku dan prosedur yang telah ditetapkan.</p>

<p>Proses pemuliaan dimulai dengan seleksi galur unggul yang memiliki potensi besar untuk dikembangkan menjadi varietas unggul. Kolaborasi dengan ahli pemuliaan tanaman Prof Totok Agung DH dan tim memungkinkan petani untuk melakukan seleksi galur murni secara cermat, mengidentifikasi karakteristik yang diinginkan seperti produktivitas tinggi, ketahanan terhadap hama dan penyakit, serta kualitas hasil panen yang superior.</p>

<p>Selama satu musim tanam, proyek pendampingan ini melibatkan serangkaian tahapan dan proses yang terencana secara cermat. Tahapan pertama adalah identifikasi sifat-sifat tanaman yang diinginkan, seperti keunggulan rasa, tekstur, aroma, dan produktivitas. Kemudian, dilakukan seleksi terhadap galur-galur padi Sri Kawung yang memiliki potensi untuk memenuhi kriteria tersebut.</p>

<p>Setelah galur-galur potensial terpilih, dilakukan tahap uji coba di lapangan untuk mengevaluasi performa tanaman secara lebih detail. Tim pemuliaan tanaman melakukan pengamatan terhadap pertumbuhan tanaman, respons terhadap lingkungan, resistensi terhadap penyakit, dan kualitas hasil panen. Data yang terkumpul dari uji coba lapangan menjadi dasar untuk menentukan galur mana yang layak untuk dikembangkan lebih lanjut.</p>

<p>Selanjutnya, dilakukan tahap seleksi genetik untuk menghasilkan galur murni yang stabil dan berkualitas. Proses ini melibatkan persilangan antar galur padi Sri Kawung yang memiliki karakteristik yang diinginkan. Melalui seleksi genetik yang teliti, diharapkan dapat dihasilkan galur-galur yang memiliki keunggulan yang lebih baik dari varietas aslinya.</p>

<p>Selama proses pemuliaan, tim juga melakukan pemantauan terhadap kondisi lingkungan, seperti pola cuaca, kelembaban udara, dan ketersediaan air. Hal ini penting untuk memastikan bahwa tanaman tumbuh dalam kondisi optimal dan mengoptimalkan hasil panen. Selain itu, pemantauan ini juga membantu dalam menentukan waktu yang tepat untuk melakukan berbagai tahapan pemuliaan, seperti penanaman, pemupukan, dan panen.</p>

<p>Setelah melalui serangkaian tahapan seleksi dan pemuliaan, galur-galur padi Sri Kawung yang telah terpilih akan diuji lebih lanjut dalam uji coba lapangan yang lebih luas. Hasil dari uji coba ini akan menjadi dasar untuk menentukan apakah varietas yang dihasilkan telah memenuhi standar untuk mendapatkan sertifikasi sebagai varietas unggul nasional.</p>

<p>Selama proses pendampingan, Tim Pemuliaan Tanaman Fakultas Pertanian Unsoed dan PT. Matari Agro Indonesia memberikan pelatihan dan bimbingan kepada petani lokal tentang teknik pemuliaan tanaman yang baik dan benar. Hal ini bertujuan untuk meningkatkan pengetahuan dan keterampilan petani dalam mengelola tanaman secara efektif dan efisien.</p>

<p>Dengan kerjasama antara berbagai pihak, diharapkan proyek pendampingan pemuliaan tanaman padi varietas Sri Kawung ini dapat memberikan kontribusi positif dalam pengembangan sektor pertanian di wilayah Wonosobo. Melalui penggunaan teknologi pemuliaan yang canggih dan praktik terbaik dalam manajemen tanaman, diharapkan petani lokal dapat meningkatkan hasil panen dan pendapatan mereka secara signifikan.</p>

<p>Varietas padi Sri Kawung diharapkan menajdi varietas unggul lokal Wonosobo yang akan menajdi varieats unggul nasional yang direkomendasikan oleh Kementerian Pertanian Republik Indonesia. Mudah-mudahan dalam waktu dekat proses seleksi galur murni ini akan mempercepat tahapan pengajuan menjadi varietas unggul Sri Kawung menjadi varietas unggul nasional.</p>

<p>Proyek ini merupakan bukti nyata dari komitmen petani dan ahli pertanian dalam meningkatkan kualitas dan produktivitas pertanian Indonesia. Dengan kolaborasi yang kuat, varietas padi Sri Kawung diharapkan dapat menjadi pionir dalam revolusi hijau yang berkelanjutan di Indonesia.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Inovasi" /><category term="pertanian" /><category term="inovatif" /><category term="ekspor" /><category term="hilirisasi" /><category term="pemuliaan" /><category term="padi" /><category term="sri" /><category term="kawung" /><category term="regenerasi" /><category term="konsultan" /><category term="ketahanan" /><category term="pangan" /><summary type="html"><![CDATA[Di tengah hamparan sawah yang menghijau di BPP Sri Handayani, kecamatan Wonosobo, kabupaten Wonosobo, terjadi sebuah inovasi pertanian yang menjanjikan. Bapak Tukijab, seorang petani lokal yang visioner, bersama kelompok petani di sekitarnya, telah memulai proyek pemuliaan tanaman padi varietas Sri Kawung. Mereka bertekad untuk menghasilkan varietas padi yang tidak hanya berkualitas tinggi tetapi juga memiliki cita rasa yang enak, pulen, dan aroma wangi yang khas.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/sri_kawung.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/sri_kawung.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Pemuliaan Tanaman Partisipatif: Meningkatkan Varietas Padi Unggul untuk Swasembada Pangan</title><link href="http://localhost:4000/articles/pemuliaan-tanaman-partisipatif-meningkatkan-varietas-padi-unggul-untuk-swasembada-pangan" rel="alternate" type="text/html" title="Pemuliaan Tanaman Partisipatif: Meningkatkan Varietas Padi Unggul untuk Swasembada Pangan" /><published>2024-05-11T00:00:00+07:00</published><updated>2024-05-11T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/articles/pemuliaan-tanaman-partisipatif-meningkatkan-varietas-padi-unggul-untuk-swasembada-pangan</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/articles/pemuliaan-tanaman-partisipatif-meningkatkan-varietas-padi-unggul-untuk-swasembada-pangan"><![CDATA[<p>Padi merupakan tanaman yang memiliki peran strategis dalam memenuhi kebutuhan pangan di seluruh dunia. Potensi varietas padi dapat ditingkatkan melalui program pemuliaan tanaman yang efektif. Salah satu pendekatan yang relevan adalah pemuliaan tanaman partisipatif, yang melibatkan kerjasama antara petani dan pemulia dalam proses pemilihan galur dan pengembangan varietas unggul.</p>

<p>Berikut beberapa poin penting terkait pemuliaan tanaman padi:</p>

<ol>
  <li><strong>Keterlibatan Petani dan Pemulia</strong>:
    <ul>
      <li>Dalam pemuliaan tanaman partisipatif, petani dan pemulia bekerja bersama untuk mengatasi masalah kesesuaian tanaman dengan lingkungan target.</li>
      <li>Mereka mengenali preferensi pengguna, menentukan tujuan dan prioritas pemuliaan, serta menyediakan sumber daya genetik yang diperlukan.</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>Investasi pada Galur Adaptasi Khusus</strong>:
    <ul>
      <li>Pemuliaan tanaman harus memperhatikan daya adaptasi khusus, terutama dalam kondisi lingkungan yang tidak menguntungkan.</li>
      <li>Setiap lingkungan budidaya memiliki perbedaan, dan pemilihan galur yang tepat sangat penting.</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>Adopsi dan Dampak Inovasi Teknologi</strong>:
    <ul>
      <li>Metode partisipatif membantu memperluas adopsi inovasi teknologi dan mengelola hasil pemuliaan tanaman secara efisien.</li>
      <li>Pemegang kebijakan semakin membutuhkan pendekatan ini untuk mencapai swasembada pangan.</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>Konservasi Keanekaragaman Genetik</strong>:
    <ul>
      <li>Dengan menerapkan teknologi modern dan kesadaran akan pentingnya konservasi keanekaragaman genetik padi, kita dapat menghadapi tantangan masa depan dalam ketahanan pangan dengan lebih baik.</li>
    </ul>
  </li>
</ol>

<p>Masa depan pertanian sangat tergantung pada upaya pemuliaan tanaman yang berkelanjutan dan berorientasi pada kebutuhan petani serta keberlanjutan lingkungan. Dengan memperkuat kerjasama antara petani, pemulia, dan pemegang kebijakan, kita dapat meningkatkan peran varietas padi unggul dalam mendukung swasembada pangan nasional.</p>

<p>Matari Agro Indonesia adalah salah satu perusahaan konsultan pertanian yang paling terjangkau dan ramah petani di Indonesia. Kami menyediakan layanan konsultasi pertanian kelas atas di seluruh negeri dengan bantuan tim yang beragam dari ilmuwan, ahli operasi, dan teknologi. Jika Anda mencari pengembalian investasi yang lebih baik untuk investasi pertanian Anda, hubungi tim Matari Agro Indonesia hari ini!</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Inovasi" /><category term="pertanian" /><category term="inovatif" /><category term="ekspor" /><category term="hilirisasi" /><category term="pemuliaan" /><category term="padi" /><category term="regenerasi" /><category term="konsultan" /><category term="ketahanan" /><category term="pangan" /><summary type="html"><![CDATA[Padi merupakan tanaman yang memiliki peran strategis dalam memenuhi kebutuhan pangan di seluruh dunia. Potensi varietas padi dapat ditingkatkan melalui program pemuliaan tanaman yang efektif. Salah satu pendekatan yang relevan adalah pemuliaan tanaman partisipatif, yang melibatkan kerjasama antara petani dan pemulia dalam proses pemilihan galur dan pengembangan varietas unggul.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/padi_unsoed1.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/padi_unsoed1.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Sistem AI Canggih Mengatasi Ancaman Hama dan Penyakit pada Tanaman</title><link href="http://localhost:4000/articles/sistem-ai-canggih-mengatasi-ancaman-hama-dan-penyakit-pada-tanaman" rel="alternate" type="text/html" title="Sistem AI Canggih Mengatasi Ancaman Hama dan Penyakit pada Tanaman" /><published>2024-05-10T00:00:00+07:00</published><updated>2024-05-10T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/articles/sistem-ai-canggih-mengatasi-ancaman-hama-dan-penyakit-pada-tanaman</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/articles/sistem-ai-canggih-mengatasi-ancaman-hama-dan-penyakit-pada-tanaman"><![CDATA[<p>Serangan hama dan penyakit merupakan ancaman serius bagi hasil panen di sektor pertanian. Di PT Matari Agro Indonesia, upaya besar telah dilakukan untuk mengurangi kerugian hasil panen dengan menerapkan sistem pengendalian hama dan penyakit berbasis kecerdasan buatan (AI).</p>

<p>Salah satu keunggulan utama dari sistem AI adalah kemampuannya untuk mengidentifikasi dan menganalisis pola-pola kompleks dalam data, yang memungkinkannya untuk memprediksi serangan hama dan penyakit dengan akurasi tinggi. Dengan menggunakan algoritma pembelajaran mesin, sistem ini dapat memproses data dari berbagai sumber seperti gambar tanaman, data cuaca, dan informasi tanah untuk memberikan rekomendasi pengendalian yang tepat waktu.</p>

<p>Sistem AI yang diterapkan di PT Matari Agro Indonesia juga dilengkapi dengan teknologi sensor yang mampu mendeteksi secara dini gejala serangan hama dan penyakit pada tanaman. Dengan adanya sensor-sensor ini, petani dapat segera mengetahui kondisi tanaman mereka dan mengambil tindakan preventif sebelum kerusakan yang serius terjadi.</p>

<p>Selain itu, sistem ini juga memiliki kemampuan untuk memantau efektivitas berbagai metode pengendalian yang diterapkan. Dengan membandingkan data sebelum dan sesudah perlakuan, sistem dapat mengevaluasi kinerja pengendalian dan memberikan rekomendasi untuk perbaikan di masa depan.</p>

<p>Implementasi sistem pengendalian hama dan penyakit berbasis AI di PT Matari Agro Indonesia telah memberikan hasil yang menjanjikan. Dengan kemampuannya untuk mendeteksi serangan secara dini dan memberikan solusi yang tepat, sistem ini telah membantu mengurangi kerugian hasil panen dan meningkatkan keberlanjutan usaha pertanian.</p>

<p>Namun, penting untuk diingat bahwa keberhasilan sistem ini juga bergantung pada pemahaman dan keterampilan petani dalam mengoperasikannya. Oleh karena itu, PT Matari Agro Indonesia telah meluncurkan program pelatihan khusus untuk mengedukasi petani tentang penggunaan sistem ini secara efektif.</p>

<p>Dengan terus mengembangkan dan meningkatkan sistem pengendalian hama dan penyakit berbasis AI, PT Matari Agro Indonesia tidak hanya berkomitmen untuk melindungi tanaman dan meningkatkan hasil panen, tetapi juga untuk berkontribusi pada ketahanan pangan dan keberlanjutan lingkungan.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Inovasi" /><category term="pertanian" /><category term="inovatif" /><category term="ekspor" /><category term="hilirisasi" /><category term="transpalanter" /><category term="regenerasi" /><category term="konsultan" /><category term="ketahanan" /><category term="pangan" /><summary type="html"><![CDATA[Serangan hama dan penyakit merupakan ancaman serius bagi hasil panen di sektor pertanian. Di PT Matari Agro Indonesia, upaya besar telah dilakukan untuk mengurangi kerugian hasil panen dengan menerapkan sistem pengendalian hama dan penyakit berbasis kecerdasan buatan (AI).]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/ai_pertanian.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/ai_pertanian.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Meningkatkan Prediksi Produksi dan Pemilihan Varietas Unggul dengan Teknologi Pembelajaran Mesin</title><link href="http://localhost:4000/articles/meningkatkan-prediksi-produksi-dan-pemilihan-varietas-unggul-dengan-teknologi-pembelajaran-mesin" rel="alternate" type="text/html" title="Meningkatkan Prediksi Produksi dan Pemilihan Varietas Unggul dengan Teknologi Pembelajaran Mesin" /><published>2024-05-10T00:00:00+07:00</published><updated>2024-05-10T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/articles/meningkatkan-prediksi-produksi-dan-pemilihan-varietas-unggul-dengan-teknologi-pembelajaran-mesin</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/articles/meningkatkan-prediksi-produksi-dan-pemilihan-varietas-unggul-dengan-teknologi-pembelajaran-mesin"><![CDATA[<p>Dalam era digital ini, teknologi pembelajaran mesin telah membawa revolusi besar dalam berbagai bidang, termasuk pertanian. Di PT Matari Agro Indonesia, penerapan teknologi ini telah membuka pintu menuju prediksi produksi tanaman yang lebih akurat dan pemilihan varietas unggul yang lebih efisien.</p>

<p>Salah satu manfaat utama dari teknologi pembelajaran mesin dalam pertanian adalah kemampuannya untuk menganalisis sejumlah besar data historis tentang kondisi tanah, iklim, dan praktik pertanian untuk menghasilkan prediksi yang lebih akurat tentang hasil panen di masa depan. Dengan menggunakan algoritma canggih, teknologi ini dapat mengidentifikasi pola-pola yang mungkin tidak terlihat oleh manusia, memungkinkan para petani untuk membuat keputusan yang lebih baik tentang kapan dan bagaimana menanam serta merawat tanaman mereka.</p>

<p>Selain itu, teknologi pembelajaran mesin juga telah membantu dalam pemilihan varietas tanaman yang lebih unggul. Dengan menganalisis data genetik dan performa tanaman dari berbagai percobaan lapangan dan pengamatan masa lalu, sistem ini dapat merekomendasikan varietas yang paling cocok dengan kondisi pertanian lokal dan memenuhi kebutuhan spesifik para petani.</p>

<p>Penerapan teknologi ini telah membawa manfaat besar bagi PT Matari Agro Indonesia. Dengan prediksi produksi yang lebih akurat, perusahaan dapat merencanakan lebih baik untuk memenuhi permintaan pasar dan mengoptimalkan rantai pasok pertaniannya. Selain itu, pemilihan varietas tanaman yang lebih baik telah meningkatkan produktivitas dan kualitas hasil panen, meningkatkan daya saing perusahaan di pasar global yang semakin kompetitif.</p>

<p>Namun, seperti halnya dengan semua teknologi, penggunaan teknologi pembelajaran mesin dalam pertanian juga membutuhkan pemahaman dan keterampilan yang tepat. Itulah sebabnya pelatihan yang tepat sangat penting. PT Matari Agro Indonesia telah meluncurkan program pelatihan khusus untuk para petani dan personelnya agar dapat memahami dan memanfaatkan teknologi ini secara efektif.</p>

<p>Dengan terus mengembangkan dan menerapkan teknologi pembelajaran mesin dalam operasinya, PT Matari Agro Indonesia berkomitmen untuk menjadi pelopor dalam mewujudkan pertanian yang lebih efisien, berkelanjutan, dan berdaya saing tinggi.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Inovasi" /><category term="pertanian" /><category term="inovatif" /><category term="ekspor" /><category term="hilirisasi" /><category term="transpalanter" /><category term="regenerasi" /><category term="konsultan" /><category term="ketahanan" /><category term="pangan" /><summary type="html"><![CDATA[Dalam era digital ini, teknologi pembelajaran mesin telah membawa revolusi besar dalam berbagai bidang, termasuk pertanian. Di PT Matari Agro Indonesia, penerapan teknologi ini telah membuka pintu menuju prediksi produksi tanaman yang lebih akurat dan pemilihan varietas unggul yang lebih efisien.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/transplanter.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/transplanter.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Mengoptimalkan Penggunaan Air di Lahan Pertanian, Inovasi Penjadwalan Irigasi Otomatis</title><link href="http://localhost:4000/articles/mengoptimalkan-penggunaan-air-di-lahan-pertanian-inovasi-penjadwalan-irigasi-otomatis" rel="alternate" type="text/html" title="Mengoptimalkan Penggunaan Air di Lahan Pertanian, Inovasi Penjadwalan Irigasi Otomatis" /><published>2024-05-10T00:00:00+07:00</published><updated>2024-05-10T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/articles/mengoptimalkan-penggunaan-air-di-lahan-pertanian-inovasi-penjadwalan-irigasi-otomatis</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/articles/mengoptimalkan-penggunaan-air-di-lahan-pertanian-inovasi-penjadwalan-irigasi-otomatis"><![CDATA[<p>Penggunaan air yang efisien dan cerdas adalah kunci keberhasilan dalam pertanian modern. Di PT Matari Agro Indonesia, upaya terus dilakukan untuk meningkatkan penggunaan air di lahan pertanian dengan memanfaatkan inovasi terkini dalam penjadwalan irigasi otomatis.</p>

<p>Salah satu aspek penting dari penjadwalan irigasi otomatis adalah kemampuannya untuk mengukur kelembaban tanah secara real-time menggunakan sensor-sensor khusus. Data kelembaban tanah ini kemudian digunakan untuk menentukan waktu dan jumlah air yang diperlukan untuk menyirami tanaman secara tepat. Dengan pendekatan ini, penggunaan air dapat diatur secara presisi, menghindari pemborosan dan memastikan tanaman mendapatkan pasokan air yang optimal untuk pertumbuhan dan perkembangannya.</p>

<p>Selain itu, sistem penjadwalan irigasi otomatis juga mempertimbangkan faktor-faktor lain seperti cuaca dan pola iklim untuk mengoptimalkan penggunaan air. Dengan memanfaatkan data cuaca historis dan perkiraan cuaca mendatang, sistem ini dapat mengidentifikasi hari-hari yang membutuhkan penyiraman lebih intensif dan mengatur jadwal irigasi secara fleksibel sesuai kebutuhan.</p>

<p>Implementasi penjadwalan irigasi otomatis telah memberikan hasil positif yang signifikan di PT Matari Agro Indonesia. Dengan penggunaan air yang lebih efisien, perusahaan telah berhasil meningkatkan produktivitas lahan pertaniannya, menghasilkan hasil panen yang lebih baik, dan mengurangi biaya operasional terkait dengan penggunaan air.</p>

<p>Namun, penting untuk diingat bahwa keberhasilan penjadwalan irigasi otomatis juga bergantung pada pemahaman dan keterampilan petani dalam mengoperasikan sistem ini. Oleh karena itu, PT Matari Agro Indonesia telah meluncurkan program pelatihan khusus untuk para petani dan personelnya agar dapat memahami dan memanfaatkan teknologi ini secara efektif.</p>

<p>Dengan terus mengembangkan dan menerapkan inovasi dalam penjadwalan irigasi otomatis, PT Matari Agro Indonesia tidak hanya berkomitmen untuk meningkatkan produktivitas dan efisiensi dalam pertanian, tetapi juga untuk berkontribusi pada keberlanjutan lingkungan dan pengelolaan sumber daya alam yang lebih baik.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Inovasi" /><category term="pertanian" /><category term="inovatif" /><category term="ekspor" /><category term="hilirisasi" /><category term="transpalanter" /><category term="regenerasi" /><category term="konsultan" /><category term="ketahanan" /><category term="pangan" /><summary type="html"><![CDATA[Penggunaan air yang efisien dan cerdas adalah kunci keberhasilan dalam pertanian modern. Di PT Matari Agro Indonesia, upaya terus dilakukan untuk meningkatkan penggunaan air di lahan pertanian dengan memanfaatkan inovasi terkini dalam penjadwalan irigasi otomatis.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/irigasi.jpeg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/irigasi.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Mengoptimalisasi Rantai Pasok Pertanian dengan Teknologi Blockchain, Menuju Pertanian yang Lebih Berkelanjutan</title><link href="http://localhost:4000/articles/mengoptimalisasi-rantai-pasok-pertanian-dengan-teknologi-blockchain-menuju-pertanian-yang-lebih-berkelanjuta" rel="alternate" type="text/html" title="Mengoptimalisasi Rantai Pasok Pertanian dengan Teknologi Blockchain, Menuju Pertanian yang Lebih Berkelanjutan" /><published>2024-05-10T00:00:00+07:00</published><updated>2024-05-10T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/articles/mengoptimalisasi-rantai-pasok-pertanian-dengan-teknologi-blockchain-menuju-pertanian-yang-lebih-berkelanjuta</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/articles/mengoptimalisasi-rantai-pasok-pertanian-dengan-teknologi-blockchain-menuju-pertanian-yang-lebih-berkelanjuta"><![CDATA[<p>Di tengah-tengah tuntutan akan transparansi dan keamanan dalam rantai pasok pertanian, teknologi blockchain telah muncul sebagai solusi yang menjanjikan. Blockchain, yang dikenal karena ketangguhannya dalam menyimpan dan mengelola data secara terdesentralisasi dan aman, telah merevolusi cara kita memandang sistem pertanian.</p>

<p>PT Matari Agro Indonesia memperkenalkan teknologi blockchain ke dalam operasi mereka dengan tujuan meningkatkan transparansi dan keamanan dalam rantai pasok pertanian. Dengan mengadopsi blockchain, mereka telah menciptakan sistem yang memungkinkan semua pihak terlibat dalam rantai pasok, mulai dari petani hingga konsumen, untuk melacak dan memverifikasi setiap langkah dalam proses pertanian.</p>

<p>Salah satu manfaat utama dari teknologi blockchain adalah kemampuannya untuk memberikan transparansi yang lebih besar dalam rantai pasok pertanian. Dengan menyimpan catatan transaksi secara terdesentralisasi dan tidak dapat diubah, blockchain memungkinkan pemantauan yang lebih akurat atas asal-usul dan perjalanan produk pertanian dari ladang hingga meja konsumen.</p>

<p>Selain transparansi, blockchain juga membawa keamanan yang lebih besar dalam rantai pasok pertanian. Dengan menggunakan teknologi enkripsi yang canggih, data dalam blockchain dilindungi dari perubahan atau manipulasi yang tidak sah. Ini membantu mencegah praktik-praktik seperti pemalsuan dan pencurian data yang dapat merusak integritas rantai pasok pertanian.</p>

<p>Dalam konteks pelatihan pertanian, PT Matari Agro Indonesia dapat memberikan pelatihan kepada petani tentang penggunaan teknologi blockchain dalam operasi pertanian mereka. Dengan memahami bagaimana blockchain dapat digunakan untuk melacak produksi dan distribusi mereka, petani dapat mengoptimalkan proses mereka dan meningkatkan efisiensi dalam manajemen pertanian mereka.</p>

<p>Selain itu, dengan memberikan pelatihan tentang penggunaan teknologi blockchain kepada petani, PT Matari Agro Indonesia juga dapat membantu meningkatkan keterampilan digital mereka, membantu mereka menyesuaikan diri dengan tren teknologi yang terus berkembang dalam industri pertanian.</p>

<p>Dengan demikian, melalui pemanfaatan teknologi blockchain, PT Matari Agro Indonesia bertujuan untuk menciptakan rantai pasok pertanian yang lebih transparan, aman, dan berkelanjutan. Dengan memberikan pelatihan dan dukungan kepada petani dalam mengadopsi teknologi ini, mereka berharap dapat membawa industri pertanian Indonesia ke tingkat yang lebih tinggi, menuju masa depan yang lebih cerah dan berkelanjutan.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Inovasi" /><category term="pertanian" /><category term="inovatif" /><category term="ekspor" /><category term="hilirisasi" /><category term="blockchain" /><category term="regenerasi" /><category term="konsultan" /><category term="ketahanan" /><category term="pangan" /><summary type="html"><![CDATA[Di tengah-tengah tuntutan akan transparansi dan keamanan dalam rantai pasok pertanian, teknologi blockchain telah muncul sebagai solusi yang menjanjikan. Blockchain, yang dikenal karena ketangguhannya dalam menyimpan dan mengelola data secara terdesentralisasi dan aman, telah merevolusi cara kita memandang sistem pertanian.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/blockchain_pertanian.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/blockchain_pertanian.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Inovasi Pemupukan Presisi untuk Pertanian Lebih Berkelanjutan</title><link href="http://localhost:4000/articles/inovasi-pemupukan-presisi-untuk-pertanian-lebih-berkelanjutan" rel="alternate" type="text/html" title="Inovasi Pemupukan Presisi untuk Pertanian Lebih Berkelanjutan" /><published>2024-05-10T00:00:00+07:00</published><updated>2024-05-10T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/articles/inovasi-pemupukan-presisi-untuk-pertanian-lebih-berkelanjutan</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/articles/inovasi-pemupukan-presisi-untuk-pertanian-lebih-berkelanjutan"><![CDATA[<p>Pemupukan merupakan salah satu aspek penting dalam pertanian modern yang berkelanjutan. Di PT Matari Agro Indonesia, terobosan baru dalam bentuk strategi pemupukan presisi telah diterapkan untuk meminimalkan limbah nutrisi dan meningkatkan kualitas tanaman.</p>

<p>Konsep pemupukan presisi didasarkan pada penggunaan teknologi dan data yang tepat untuk memberikan nutrisi yang dibutuhkan tanaman secara akurat dan efisien. Salah satu langkah penting dalam strategi ini adalah analisis tanah yang cermat untuk menentukan kebutuhan nutrisi tanaman secara spesifik.</p>

<p>Dengan data yang akurat tentang kebutuhan tanaman dan kondisi tanah, PT Matari Agro Indonesia dapat merancang rencana pemupukan yang sesuai dengan setiap bagian lahan pertanian. Hal ini memungkinkan penggunaan pupuk dengan dosis yang tepat dan pada waktu yang optimal, sehingga mengurangi risiko overdosis dan limbah nutrisi.</p>

<p>Selain itu, PT Matari Agro Indonesia juga memanfaatkan teknologi sensor dan pemantauan tanaman untuk memonitor kesehatan tanaman secara real-time. Dengan pemantauan yang terus-menerus, petani dapat mengetahui respons tanaman terhadap pemupukan dan melakukan penyesuaian jika diperlukan.</p>

<p>Implementasi strategi pemupukan presisi di PT Matari Agro Indonesia telah memberikan hasil yang signifikan. Tidak hanya mengurangi limbah nutrisi dan meningkatkan efisiensi penggunaan pupuk, tetapi juga meningkatkan kualitas tanaman secara keseluruhan.</p>

<p>Selain manfaat langsung bagi hasil pertanian, strategi pemupukan presisi juga memiliki dampak positif pada lingkungan. Dengan mengurangi limbah nutrisi yang masuk ke lingkungan, PT Matari Agro Indonesia turut berperan dalam menjaga keseimbangan ekosistem lokal.</p>

<p>Dengan terus mengembangkan dan meningkatkan strategi pemupukan presisi, PT Matari Agro Indonesia tidak hanya berkomitmen untuk meningkatkan produktivitas pertanian, tetapi juga untuk memajukan pertanian yang lebih berkelanjutan dan ramah lingkungan.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Inovasi" /><category term="pertanian" /><category term="inovatif" /><category term="ekspor" /><category term="hilirisasi" /><category term="transpalanter" /><category term="regenerasi" /><category term="konsultan" /><category term="ketahanan" /><category term="pangan" /><summary type="html"><![CDATA[Pemupukan merupakan salah satu aspek penting dalam pertanian modern yang berkelanjutan. Di PT Matari Agro Indonesia, terobosan baru dalam bentuk strategi pemupukan presisi telah diterapkan untuk meminimalkan limbah nutrisi dan meningkatkan kualitas tanaman.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/pemupukan_mesin.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/pemupukan_mesin.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Meningkatkan Efisiensi Pertanian dengan Penggunaan Drone, Kasus Studi di Perkebunan</title><link href="http://localhost:4000/articles/meningkatkan-efisiensi-pertanian-dengan-penggunaan-drone-kasus-studi-di-perkebunan" rel="alternate" type="text/html" title="Meningkatkan Efisiensi Pertanian dengan Penggunaan Drone, Kasus Studi di Perkebunan" /><published>2024-05-09T00:00:00+07:00</published><updated>2024-05-09T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/articles/meningkatkan-efisiensi-pertanian-dengan-penggunaan-drone-kasus-studi-di-perkebunan</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/articles/meningkatkan-efisiensi-pertanian-dengan-penggunaan-drone-kasus-studi-di-perkebunan"><![CDATA[<p>Pertanian modern semakin mengadopsi teknologi canggih untuk meningkatkan efisiensi dan produktivitas. Salah satu teknologi terbaru yang telah membawa perubahan besar dalam industri pertanian adalah penggunaan drone dalam pemetaan dan pemantauan pertanian. Dalam studi kasus di perkebunan, penggunaan drone telah membawa manfaat yang signifikan bagi petani, membantu mereka mengoptimalkan operasi pertanian mereka.</p>

<p>Penggunaan drone dalam pemetaan pertanian memungkinkan petani untuk mendapatkan data yang akurat dan terperinci tentang kondisi lahan mereka. Dengan kamera yang terpasang di drone, petani dapat dengan mudah memetakan seluruh area perkebunan mereka, mengidentifikasi masalah seperti lahan yang tidak subur, serangan hama atau penyakit, dan ketidaksempurnaan irigasi. Data yang dikumpulkan oleh drone ini kemudian dapat dianalisis untuk membuat keputusan yang lebih baik dalam manajemen perkebunan.</p>

<p>Selain pemetaan, drone juga digunakan dalam pemantauan perkebunan secara rutin. Dengan melakukan penerbangan rutin di atas perkebunan, drone dapat mengumpulkan data tentang perkembangan tanaman dari waktu ke waktu. Ini memungkinkan petani untuk memantau pertumbuhan tanaman, deteksi awal serangan hama atau penyakit, dan evaluasi efektivitas tindakan yang telah diambil. Dengan informasi yang diperoleh dari drone, petani dapat mengambil tindakan preventif atau korektif dengan lebih cepat dan tepat.</p>

<p>Salah satu manfaat utama dari penggunaan drone dalam pertanian adalah efisiensi yang lebih tinggi dalam penggunaan sumber daya. Dengan memetakan lahan secara detail dan memantau kondisi tanaman secara teratur, petani dapat mengidentifikasi area-area yang membutuhkan perawatan tambahan dan mengalokasikan sumber daya mereka dengan lebih efisien. Hal ini mengurangi pemborosan sumber daya dan meningkatkan hasil panen secara keseluruhan.</p>

<p>Selain itu, penggunaan drone juga meningkatkan keselamatan kerja petani. Dengan melakukan pemetaan dan pemantauan dari udara, petani dapat mengurangi kebutuhan untuk melakukan inspeksi langsung di lapangan, yang dapat berisiko dan memakan waktu. Dengan demikian, drone membantu mengurangi risiko kecelakaan dan cedera di lapangan.</p>

<p>Dalam konteks layanan konsultan dan pelatihan pertanian, PT Matari Agro Indonesia dapat memberikan bimbingan dan dukungan kepada petani dalam mengadopsi dan mengimplementasikan teknologi drone dalam operasi perkebunan mereka. Dengan bantuan ahli kami, petani dapat memahami cara menggunakan drone secara efektif, menganalisis data yang dikumpulkan, dan mengambil tindakan yang sesuai untuk meningkatkan efisiensi dan produktivitas perkebunan mereka. Dengan demikian, penggunaan drone dalam pertanian tidak hanya membawa manfaat bagi petani secara langsung, tetapi juga berkontribusi pada perkembangan pertanian yang lebih berkelanjutan dan efisien secara keseluruhan.nian mereka, serta mencapai keberlanjutan jangka panjang dalam usaha pertanian mereka.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Inovasi" /><category term="pertanian" /><category term="inovatif" /><category term="ekspor" /><category term="hilirisasi" /><category term="jagung" /><category term="regenerasi" /><category term="konsultan" /><category term="ketahanan" /><category term="pangan" /><summary type="html"><![CDATA[Pertanian modern semakin mengadopsi teknologi canggih untuk meningkatkan efisiensi dan produktivitas. Salah satu teknologi terbaru yang telah membawa perubahan besar dalam industri pertanian adalah penggunaan drone dalam pemetaan dan pemantauan pertanian. Dalam studi kasus di perkebunan, penggunaan drone telah membawa manfaat yang signifikan bagi petani, membantu mereka mengoptimalkan operasi pertanian mereka.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/drone_perkebunan.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/drone_perkebunan.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>