<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-03-27T09:09:16+07:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Matari Agro Indonesia, Konsultan dan Pusat Pelatihan Pertanian</title><entry><title type="html">Membangun Ketahanan Pangan Melalui Pendidikan dan Pelatihan Pertanian di Desa Bojanegara</title><link href="http://localhost:4000/articles/membangun-ketahanan-pangan-melalui-pendidikan-dan-pelatihan-pertanian-di-desa-bojanegara" rel="alternate" type="text/html" title="Membangun Ketahanan Pangan Melalui Pendidikan dan Pelatihan Pertanian di Desa Bojanegara" /><published>2024-03-27T00:00:00+07:00</published><updated>2024-03-27T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/articles/membangun-ketahanan-pangan-melalui-pendidikan-dan-pelatihan-pertanian-di-desa-bojanegara</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/articles/membangun-ketahanan-pangan-melalui-pendidikan-dan-pelatihan-pertanian-di-desa-bojanegara"><![CDATA[<p>Desa Bojanegara, Kecamatan Padamara, Kabupaten Purbalingga menjadi pusat perhatian dalam upaya membangun ketahanan pangan melalui program pendidikan dan pelatihan di bidang perikanan dan pertanian. Langkah ini diinisiasi oleh Pemerintah Desa Bojanegara melalui Badan Permusyawaratan Desa (BPD), dengan tujuan mengedukasi dan memberdayakan anggota kelompok tani serta gabungan kelompok tani di wilayah tersebut. Program pelatihan ini dilaksanakan bekerja sama dengan Matari Agro Indonesia, yang menghadirkan para pakar dan tenaga ahli dari Fakultas Pertanian Universitas Jenderal Soedirman (Unsoed).</p>

<p>Kegiatan ini menjadi platform bagi para petani untuk mendapatkan pengetahuan dan keterampilan baru dalam mengelola lahan pertanian secara bijaksana. Dengan dukungan dari Matari Agro Indonesia, mereka diberikan akses kepada pengetahuan dan praktik terbaik yang dapat meningkatkan produktivitas dan kualitas hasil pertanian mereka. Para pakar dan tenaga ahli, seperti Prof. Totok Agung DH dari Fakultas Pertanian Unsoed, dan Muh Munawar SP, MP dari Matari Agro Indonesia, hadir sebagai narasumber yang memberikan wawasan mendalam tentang teknik budidaya yang ramah lingkungan dan berkelanjutan.</p>

<p>Selain meningkatkan produktivitas, program ini juga bertujuan untuk memperhatikan keberlanjutan lingkungan pertanian. Petani diajak untuk memahami pentingnya menjaga keseimbangan ekosistem pertanian dan memanfaatkan sumber daya alam secara berkelanjutan. Dengan demikian, diharapkan pertanian di Desa Bojanegara dapat menjadi contoh yang baik dalam penerapan praktik pertanian yang ramah lingkungan dan berkelanjutan.</p>

<p>Melalui pendidikan dan pelatihan ini, para petani di Desa Bojanegara diberikan kesempatan untuk memperluas wawasan dan keterampilan mereka dalam mengelola lahan pertanian. Dukungan dari pemerintah desa, lembaga konsultan pertanian, dan akademisi membantu mewujudkan visi untuk menciptakan pertanian yang lebih produktif, berkelanjutan, dan berdaya tahan. Semangat untuk terus belajar dan berinovasi dalam pertanian menjadi kunci keberhasilan dalam membangun ketahanan pangan di wilayah tersebut.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Desa Bojanegara, Kecamatan Padamara, Kabupaten Purbalingga menjadi pusat perhatian dalam upaya membangun ketahanan pangan melalui program pendidikan dan pelatihan di bidang perikanan dan pertanian. Langkah ini diinisiasi oleh Pemerintah Desa Bojanegara melalui Badan Permusyawaratan Desa (BPD), dengan tujuan mengedukasi dan memberdayakan anggota kelompok tani serta gabungan kelompok tani di wilayah tersebut. Program pelatihan ini dilaksanakan bekerja sama dengan Matari Agro Indonesia, yang menghadirkan para pakar dan tenaga ahli dari Fakultas Pertanian Universitas Jenderal Soedirman (Unsoed).]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/bintek_bojanegara.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/bintek_bojanegara.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Pembinaan Kelompok Petani: Mengukir Prestasi dengan Produksi Benih Bersertifikat</title><link href="http://localhost:4000/articles/pembinaan-kelompok-petani-mengukir-prestasi-dengan-produksi-benih-bersertifikat" rel="alternate" type="text/html" title="Pembinaan Kelompok Petani: Mengukir Prestasi dengan Produksi Benih Bersertifikat" /><published>2024-03-27T00:00:00+07:00</published><updated>2024-03-27T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/articles/pembinaan-kelompok-petani-mengukir-prestasi-dengan-produksi-benih-bersertifikat</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/articles/pembinaan-kelompok-petani-mengukir-prestasi-dengan-produksi-benih-bersertifikat"><![CDATA[<p>Di tengah gemuruh sawah yang terhampar luas, desa Kebumen, sebuah wilayah yang subur di Kecamatan Baturraden, Kabupaten Banyumas menjadi saksi atas kegiatan pembinaan kelompok petani yang menginspirasi. Para petani dan wanita tani berkumpul untuk meraih satu tujuan besar: menghasilkan benih padi bersertifikat yang berkualitas unggul. Kegiatan ini bukan sekadar pertemuan biasa, tetapi juga sebuah sekolah lapang yang mengedukasi para petani tentang sistem budidaya padi terstandar yang diperlukan untuk memproduksi benih berkualitas tinggi.</p>

<p>Dalam kerjasama yang erat antara petani dan konsultan, seperti yang diwakili oleh Matari Agro Indonesia, para petani dibimbing dengan penuh dedikasi. Mereka tidak hanya diajari tentang teknik-teknik modern dalam budidaya padi, tetapi juga diberikan pemahaman mendalam tentang pentingnya mematuhi standar-standar budidaya yang telah ditetapkan. Melalui pendampingan yang intensif, para petani belajar langkah-langkah penting dalam memproduksi benih padi berkualitas tinggi yang nantinya akan bersertifikat.</p>

<p>Pembinaan kelompok ini menjadi wahana bagi para petani untuk memperluas pengetahuan mereka tentang proses budidaya padi yang tepat. Mereka belajar tentang pemilihan bibit unggul, teknik penyemaian yang efektif, perawatan tanaman yang optimal, hingga proses panen yang tepat waktu. Dalam suasana yang penuh semangat dan kolaboratif, para petani saling bertukar pengalaman dan berbagi pengetahuan untuk mencapai hasil terbaik.</p>

<p>Tidak hanya fokus pada aspek teknis, pembinaan kelompok ini juga memberikan perhatian khusus pada aspek sosial dan ekonomi. Para petani diajak untuk memahami pentingnya berkolaborasi dan saling mendukung dalam menghadapi tantangan dalam pertanian. Mereka juga diberi wawasan tentang strategi pemasaran yang efektif sehingga hasil panen mereka dapat terserap dengan baik di pasar.</p>

<p>Kegiatan pembinaan kelompok ini menjadi tonggak penting dalam pengembangan pertanian yang berkelanjutan dan berdaya saing tinggi di wilayah tersebut. Dengan meningkatkan pengetahuan dan keterampilan para petani, diharapkan produksi benih padi berkualitas unggul dapat terus meningkat. Hal ini tidak hanya memberi dampak positif bagi para petani secara individu, tetapi juga mendorong pertumbuhan ekonomi dan kesejahteraan masyarakat desa secara keseluruhan.</p>

<p>Sebagai pelaku utama di balik kegiatan ini, Matari Agro Indonesia menegaskan komitmennya untuk terus mendukung dan membimbing para petani menuju kesuksesan dalam produksi benih berkualitas. Melalui pendampingan yang berkelanjutan dan pemberian solusi inovatif, Matari Agro Indonesia bertekad untuk menjadi mitra yang handal bagi petani dalam mewujudkan pertanian yang lebih produktif dan berkelanjutan di Indonesia.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Di tengah gemuruh sawah yang terhampar luas, desa Kebumen, sebuah wilayah yang subur di Kecamatan Baturraden, Kabupaten Banyumas menjadi saksi atas kegiatan pembinaan kelompok petani yang menginspirasi. Para petani dan wanita tani berkumpul untuk meraih satu tujuan besar: menghasilkan benih padi bersertifikat yang berkualitas unggul. Kegiatan ini bukan sekadar pertemuan biasa, tetapi juga sebuah sekolah lapang yang mengedukasi para petani tentang sistem budidaya padi terstandar yang diperlukan untuk memproduksi benih berkualitas tinggi.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/pendampingan_petani.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/pendampingan_petani.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Mengukir Prestasi: Pendampingan Produksi Benih Padi Varietas Protani di Desa Gintungan</title><link href="http://localhost:4000/articles/mengukir-prestasi-pendampingan-produksi-benih-padi-varietas-protani-di-desa-gintungan" rel="alternate" type="text/html" title="Mengukir Prestasi: Pendampingan Produksi Benih Padi Varietas Protani di Desa Gintungan" /><published>2024-03-27T00:00:00+07:00</published><updated>2024-03-27T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/articles/mengukir-prestasi-pendampingan-produksi-benih-padi-varietas-protani-di-desa-gintungan</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/articles/mengukir-prestasi-pendampingan-produksi-benih-padi-varietas-protani-di-desa-gintungan"><![CDATA[<p>Desa Gintungan, Kecamatan Gebang, Kabupaten Purworejo menjadi saksi atas sebuah peristiwa yang menggugah semangat petani setempat. Kerjasama dalam produksi benih padi varietas Protani menjadi tonggak keberhasilan, yang tak hanya menghadirkan keunggulan hasil, tetapi juga membawa pengetahuan yang berharga bagi para petani. Dalam kerangka kemitraan dengan PB Great Quality Seed Purwokerto, Matari Agro Indonesia turut hadir dengan tim ahli yang dipimpin langsung oleh Prof. Totok Agung DH dan Dr. Dyah Susanti dari Fakultas Pertanian Universitas Jenderal Soedirman (Unsoed).</p>

<p>Pendampingan produksi benih ini bukanlah semata-mata memberikan bantuan, tetapi juga memberikan pelajaran berharga bagi petani setempat. Desa Gintungan menjadi arena sekolah lapang, di mana setiap langkah budidaya padi dilakukan dengan cermat dan penuh perhitungan. Dengan didampingi oleh tim ahli dari Matari Agro Indonesia, petani belajar bukan hanya teknik budidaya yang efektif, tetapi juga bagaimana mengoptimalkan potensi lahan mereka.</p>

<p>Kerjasama yang terjalin di Desa Gintungan bukanlah sekadar pembelian benih, melainkan investasi jangka panjang dalam kemajuan pertanian. PB Great Quality Seed Purwokerto menyediakan benih berkualitas tinggi, sementara Matari Agro Indonesia memberikan pendampingan yang holistik dan terintegrasi. Dalam pendampingan ini, petani belajar tentang pemilihan bibit yang tepat, teknik penanaman yang efisien, dan strategi pengendalian hama penyakit yang ramah lingkungan.</p>

<p>Keberhasilan produksi benih padi varietas Protani di Desa Gintungan menjadi bukti nyata bahwa kolaborasi antara produsen benih, konsultan pertanian, dan akademisi dapat menciptakan perubahan positif dalam dunia pertanian. Semangat juang petani yang didukung oleh pengetahuan dan bimbingan dari Matari Agro Indonesia telah menghasilkan hasil yang membanggakan. Dari Desa Gintungan, semangat untuk terus berkarya dan berinovasi dalam pertanian semakin menggelora, mengukir prestasi bagi masa depan pertanian yang lebih cerah.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Desa Gintungan, Kecamatan Gebang, Kabupaten Purworejo menjadi saksi atas sebuah peristiwa yang menggugah semangat petani setempat. Kerjasama dalam produksi benih padi varietas Protani menjadi tonggak keberhasilan, yang tak hanya menghadirkan keunggulan hasil, tetapi juga membawa pengetahuan yang berharga bagi para petani. Dalam kerangka kemitraan dengan PB Great Quality Seed Purwokerto, Matari Agro Indonesia turut hadir dengan tim ahli yang dipimpin langsung oleh Prof. Totok Agung DH dan Dr. Dyah Susanti dari Fakultas Pertanian Universitas Jenderal Soedirman (Unsoed).]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/gintungan.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/gintungan.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Pelatihan perkoperasian, keuangan dan perpajakan bagi petani Banyumas Raya</title><link href="http://localhost:4000/articles/pelatihan-perkoperasian-keuangan-dan-perpajakan-bagi-petani-banyumas-raya" rel="alternate" type="text/html" title="Pelatihan perkoperasian, keuangan dan perpajakan bagi petani Banyumas Raya" /><published>2024-03-26T00:00:00+07:00</published><updated>2024-03-26T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/articles/pelatihan-perkoperasian-keuangan-dan-perpajakan-bagi-petani-banyumas-raya</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/articles/pelatihan-perkoperasian-keuangan-dan-perpajakan-bagi-petani-banyumas-raya"><![CDATA[<p>Sebuah langkah besar telah diambil oleh petani di Kabupaten Banyumas, bersama dengan Koperasi Produsen Citra Kinaraya, dalam upaya memperkuat kelembagaan korporasi petani. Kegiatan pelatihan perkoperasian, keuangan, dan perpajakan telah diselenggarakan, menghadirkan pengurus koperasi petani dan para petani dari Kabupaten Banyumas dan Kabupaten Purbalingga. Kegiatan dilaksanakan pada tanggal 21 November 2021 dan diikuti oleh 15 orang bertempat di Garden Cafe di Jl. Soeparno Purwokerto.</p>

<p>Kegiatan pelatihan ini merupakan bagian integral dari upaya konsolidasi lahan dan konsolidasi petani untuk menuju kemandirian kelembagaan korporasi petani. Di tengah perubahan dinamika ekonomi dan kebutuhan akan strategi yang lebih efektif dalam pengelolaan usaha pertanian, pelatihan ini menjadi tonggak penting untuk meningkatkan pemahaman dan keterampilan para petani dalam mengelola koperasi pertanian mereka.</p>

<p>Dalam sesi pelatihan perkoperasian, peserta diperkenalkan dengan konsep dasar koperasi, peran dan tanggung jawab pengurus, serta cara-cara efektif dalam pengambilan keputusan kolektif. Diskusi intensif dilakukan untuk memahami prinsip-prinsip demokrasi ekonomi yang menjadi dasar dari sistem koperasi, dengan harapan dapat meningkatkan partisipasi aktif petani dalam pengelolaan koperasi.</p>

<p>Selain itu, aspek keuangan juga menjadi fokus utama dalam pelatihan ini. Para peserta diberikan pemahaman mendalam tentang manajemen keuangan koperasi, termasuk pengelolaan dana, penyusunan laporan keuangan, dan pengendalian biaya. Pengetahuan yang diperoleh diharapkan dapat membantu para petani dalam mengelola keuangan koperasi dengan lebih efisien dan transparan.</p>

<p>Tak ketinggalan, pelatihan perpajakan juga menjadi bagian penting dalam upaya meningkatkan kapasitas pengelolaan koperasi petani. Para peserta diajarkan tentang kewajiban perpajakan koperasi, prosedur penghitungan pajak, serta manfaat dari kepatuhan pajak. Dengan pemahaman yang lebih baik tentang perpajakan, diharapkan koperasi petani dapat memenuhi kewajiban perpajakannya secara tepat waktu dan sesuai dengan regulasi yang berlaku.</p>

<p>Kegiatan pelatihan ini bukan hanya sekadar menyampaikan materi-materi teoritis, tetapi juga melibatkan sesi diskusi dan studi kasus untuk memperkuat pemahaman dan penerapan konsep-konsep yang dipelajari. Para peserta juga diberikan kesempatan untuk berbagi pengalaman dan tantangan yang mereka hadapi dalam mengelola koperasi, sehingga dapat saling belajar dan mendukung satu sama lain.</p>

<p>Dengan berakhirnya kegiatan pelatihan, diharapkan para pengurus koperasi petani dan para petani yang ikut serta dapat mengaplikasikan pengetahuan dan keterampilan yang mereka peroleh dalam pengelolaan koperasi mereka masing-masing. Langkah ini diharapkan dapat membawa perubahan positif dalam efisiensi, transparansi, dan keberlanjutan koperasi petani, serta meningkatkan kesejahteraan ekonomi para anggotanya.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Sebuah langkah besar telah diambil oleh petani di Kabupaten Banyumas, bersama dengan Koperasi Produsen Citra Kinaraya, dalam upaya memperkuat kelembagaan korporasi petani. Kegiatan pelatihan perkoperasian, keuangan, dan perpajakan telah diselenggarakan, menghadirkan pengurus koperasi petani dan para petani dari Kabupaten Banyumas dan Kabupaten Purbalingga. Kegiatan dilaksanakan pada tanggal 21 November 2021 dan diikuti oleh 15 orang bertempat di Garden Cafe di Jl. Soeparno Purwokerto.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/pelatihan_koperasi.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/pelatihan_koperasi.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Program Outing Class dan Pelatihan Kewirausahaan Agrobisnis di Joglo Larva Center, Bekasi</title><link href="http://localhost:4000/articles/program-outing-class-dan-pelatihan-kewirausahaan-agrobisnis-di-joglo-larva-center-bekasi" rel="alternate" type="text/html" title="Program Outing Class dan Pelatihan Kewirausahaan Agrobisnis di Joglo Larva Center, Bekasi" /><published>2024-03-26T00:00:00+07:00</published><updated>2024-03-26T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/articles/program-outing-class-dan-pelatihan-kewirausahaan-agrobisnis-di-joglo-larva-center-bekasi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/articles/program-outing-class-dan-pelatihan-kewirausahaan-agrobisnis-di-joglo-larva-center-bekasi"><![CDATA[<p>Di tengah keprihatinan akan masalah sampah organik dan potensi pemberdayaan ekonomi masyarakat, Joglo Larva Center di Jatiasih, Bekasi, telah menjadi pelopor dalam menggabungkan kedua aspek tersebut melalui program outing class dan pelatihan kewirausahaan berbasis agrobisnis kelola sampah dengan maggot BSF.</p>

<p>Program outing class ini tidak hanya menawarkan pengalaman belajar di luar ruangan bagi anak-anak usia taman kanak-kanak dan sekolah dasar, tetapi juga memberikan pemahaman yang mendalam tentang pentingnya pengelolaan sampah organik. Anak-anak diajak untuk memahami siklus alam dan bagaimana limbah dapur dapat diubah menjadi sumber daya yang bernilai melalui pengomposan dengan bantuan larva BSF (Black Soldier Fly).</p>

<p>Sementara itu, kegiatan pelatihan kewirausahaan berkolaborasi dengan Lembaga Sertifikasi Profesi (LSP) Universitas Islam 45 (Unisma) Bekasi menawarkan kesempatan bagi masyarakat lokal untuk mengembangkan keterampilan dan pengetahuan dalam mengelola bisnis agrobisnis berbasis sampah organik. Dengan standar sertifikasi profesi dari Badan Nasional Sertifikasi Profesi (BNSP), peserta pelatihan tidak hanya mendapatkan keterampilan praktis, tetapi juga pengakuan resmi atas keahlian mereka.</p>

<p>Projek ini direncanakan untuk berjalan mulai Januari 2024 hingga 2027, dengan harapan dapat memberikan dampak jangka panjang bagi masyarakat sekitar. Melalui pendekatan holistik yang menggabungkan edukasi, pelatihan, dan pembinaan, Joglo Larva Center berupaya menciptakan lingkungan yang lebih bersih, sehat, dan sejahtera bagi semua pihak yang terlibat.</p>

<p>Selain manfaat ekonomi langsung dari hasil penjualan produk olahan sampah organik, seperti pupuk kompos dan pakan ternak, program ini juga berpotensi untuk meningkatkan kesadaran lingkungan dan meningkatkan kemandirian masyarakat dalam mengelola sumber daya lokal. Dengan demikian, program outing class dan pelatihan kewirausahaan di Joglo Larva Center tidak hanya memberikan solusi bagi masalah sampah organik, tetapi juga menjadi sarana untuk menciptakan komunitas yang lebih berdaya dan berkelanjutan.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Di tengah keprihatinan akan masalah sampah organik dan potensi pemberdayaan ekonomi masyarakat, Joglo Larva Center di Jatiasih, Bekasi, telah menjadi pelopor dalam menggabungkan kedua aspek tersebut melalui program outing class dan pelatihan kewirausahaan berbasis agrobisnis kelola sampah dengan maggot BSF.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/pelatihan_agribisnis.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/pelatihan_agribisnis.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Proses Produksi Beras Premium ‘TOTOGI’ bersama Petani Mitra di Wilayah Banyumas Raya</title><link href="http://localhost:4000/articles/proses-produksi-beras-premium-totogi-bersama-petani-mitra-di-wilayah-banyumas-raya" rel="alternate" type="text/html" title="Proses Produksi Beras Premium ‘TOTOGI’ bersama Petani Mitra di Wilayah Banyumas Raya" /><published>2024-03-26T00:00:00+07:00</published><updated>2024-03-26T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/articles/proses-produksi-beras-premium-totogi-bersama-petani-mitra-di-wilayah-banyumas-raya</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/articles/proses-produksi-beras-premium-totogi-bersama-petani-mitra-di-wilayah-banyumas-raya"><![CDATA[<p>Dalam upaya meningkatkan nilai tambah hasil pertanian di wilayah Banyumas Raya, Universitas Jenderal Soedirman (UNSOED) telah menginisiasi sebuah program kolaboratif yang melibatkan petani mitra dalam proses produksi beras premium. Program ini merupakan bagian dari inisiatif Teaching Industry yang dilakukan oleh Fakultas Pertanian UNSOED, yang bertujuan untuk menghilirisasi hasil penelitian menjadi produk yang siap pasarkan.</p>

<p>Proses produksi beras premium ini dilakukan secara terintegrasi dengan petani mitra di wilayah Banyumas Raya. Sebagai langkah awal, dilakukan sosialisasi dan pemetaan potensi serta kondisi lingkungan di setiap lokasi yang akan menjadi basis produksi. Hal ini dilakukan untuk memastikan bahwa proses produksi dilakukan sesuai dengan kondisi lokal dan kebutuhan petani.</p>

<p>Selanjutnya, dilakukan perencanaan dan seleksi varietas padi yang sesuai dengan karakteristik tanah dan iklim setiap wilayah. Varietas yang dipilih diantaranya adalah varietas unggul yang telah diuji coba dan dioptimalkan untuk menghasilkan beras berkualitas tinggi. Selain beras putih, juga diproduksi beras-beras khusus seperti beras merah, beras hitam, beras coklat, dan beras rendah kalori, sesuai dengan permintaan dan tren pasar yang ada.</p>

<p>Proses budidaya dilakukan secara terencana dan terkelola dengan bimbingan dari tim ahli agronomi dari Fakultas Pertanian UNSOED. Petani mitra diberikan pendampingan dalam penerapan praktik pertanian yang baik dan efisien, termasuk penggunaan pupuk organik dan teknik irigasi yang ramah lingkungan.</p>

<p>Selain itu, dalam proses produksi beras premium ini, diterapkan pula sistem pengendalian hama dan penyakit yang terpadu untuk memastikan kesehatan dan produktivitas tanaman padi. Hal ini dilakukan untuk mengurangi penggunaan pestisida kimia yang berpotensi merusak lingkungan.</p>

<p>Setelah panen, dilakukan proses pengolahan yang cermat dan higienis untuk menghasilkan beras berkualitas tinggi. Beras kemudian dikemas dengan brand “TOTOGI” dalam kemasan 5 kg yang menarik dan sesuai standar keamanan pangan. Produk-produk ini siap dipasarkan dengan harga yang kompetitif dan mutu yang terjamin.</p>

<p>Kerjasama antara Fakultas Pertanian UNSOED dengan petani mitra di wilayah Banyumas Raya dalam proses produksi beras premium “TOTOGI” ini tidak hanya memberikan manfaat ekonomi bagi petani, tetapi juga meningkatkan nilai tambah produk pertanian lokal. Selain itu, program ini juga menjadi salah satu langkah konkrit dalam mendukung pertanian berkelanjutan dan memperkuat kemandirian pangan di tingkat lokal.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Dalam upaya meningkatkan nilai tambah hasil pertanian di wilayah Banyumas Raya, Universitas Jenderal Soedirman (UNSOED) telah menginisiasi sebuah program kolaboratif yang melibatkan petani mitra dalam proses produksi beras premium. Program ini merupakan bagian dari inisiatif Teaching Industry yang dilakukan oleh Fakultas Pertanian UNSOED, yang bertujuan untuk menghilirisasi hasil penelitian menjadi produk yang siap pasarkan.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/beras_premium.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/beras_premium.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Project: Produksi benih padi unggul bersertifikat di Desa Pajerukan Kecamatan Kalibagor Kabupaten Banyumas</title><link href="http://localhost:4000/articles/project-produksi-benih-padi-unggul-bersertifikat-di-desa-pajerukan-kecamatan-kalibagor-kabupaten-banyumas" rel="alternate" type="text/html" title="Project: Produksi benih padi unggul bersertifikat di Desa Pajerukan Kecamatan Kalibagor Kabupaten Banyumas" /><published>2024-03-26T00:00:00+07:00</published><updated>2024-03-26T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/articles/project-produksi-benih-padi-unggul-bersertifikat-di-desa-pajerukan-kecamatan-kalibagor-kabupaten-banyumas</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/articles/project-produksi-benih-padi-unggul-bersertifikat-di-desa-pajerukan-kecamatan-kalibagor-kabupaten-banyumas"><![CDATA[<p>Di tengah upaya memajukan sektor pertanian, sebuah kerja sama yang menarik antara kelompok tani Ngudi Tuwuh di Desa Pajerukan, Kecamatan Kalibagor, Kabupaten Banyumas dengan berbagai pihak telah berhasil menciptakan terobosan yang menguntungkan bagi petani. Kegiatan ini dimulai dengan proses sosialisasi yang membawa kabar baik tentang peluang kerja sama dalam produksi benih padi bersertifikat varietas Inpago Unsoed Protani. Kegiatan dilaksanakan pada musim tanam tahun 2020/2021 yang melibatkan 15 petani.</p>

<p>Sosialisasi menjadi langkah awal yang penting dalam memperkenalkan konsep dan manfaat kerja sama kepada petani. Dalam tahap ini, para petani diberikan pemahaman tentang proses produksi benih padi, peran masing-masing pihak, serta manfaat yang dapat diperoleh melalui partisipasi dalam program ini.</p>

<p>Setelah mendapatkan pemahaman yang cukup, tahap berikutnya adalah perencanaan. Para petani bersama-sama dengan pihak terkait, seperti Balai Pengawasan dan Sertifikasi Benih (BPSB) serta pendamping dari Fakultas Pertanian Unsoed, merumuskan rencana produksi yang terperinci. Rencana ini mencakup pemilihan lahan, pengaturan jadwal tanam, teknik budidaya, dan pengendalian hama penyakit.</p>

<p>Proses tanam menjadi momen penting dalam implementasi kerja sama ini. Petani bersama-sama dengan tim pendamping melakukan penanaman benih padi varietas Inpago Unsoed Protani di lahan-lahan yang telah disiapkan. Langkah ini dilakukan dengan teliti dan penuh perhitungan, mengingat bahwa hasil panen akan sangat dipengaruhi oleh kualitas tanaman pada tahap awal ini.</p>

<p>Selama proses produksi, pengawasan yang ketat dilakukan oleh tim dari BPSB dan pendamping Fakultas Pertanian Unsoed. Mereka memastikan bahwa seluruh proses budidaya dilakukan sesuai dengan standar yang ditetapkan, mulai dari penggunaan benih hingga pengendalian hama dan penyakit tanaman.</p>

<p>Kerja sama ini tidak hanya berfokus pada aspek produksi semata, tetapi juga pada peningkatan nilai tambah bagi petani. Dengan bimbingan dan supervisi yang terus-menerus, hasil produksi padi dari kelompok tani Ngudi Tuwuh mampu memenuhi standar sertifikasi benih. Hal ini membuka peluang untuk menjual gabah dengan harga lebih tinggi, karena kualitasnya yang terjamin.</p>

<p>Hasilnya, petani yang terlibat dalam kerja sama ini mendapatkan keuntungan yang signifikan. Harga jual gabah panen mereka meningkat sebesar 10% dibandingkan dengan harga pasaran setempat. Ini tidak hanya berdampak pada kesejahteraan ekonomi petani secara langsung, tetapi juga meningkatkan motivasi dan semangat untuk terlibat dalam kegiatan pertanian yang lebih berkelanjutan dan berkualitas.</p>

<p>Kerja sama produksi benih padi bersertifikat varietas Inpago Unsoed Protani ini menunjukkan bahwa kolaborasi antara petani, lembaga pengawas dan sertifikasi benih, serta pendamping dari perguruan tinggi dapat menjadi solusi efektif dalam meningkatkan produksi pertanian. Langkah-langkah konkret seperti sosialisasi, perencanaan, proses tanam, pengawasan, dan peningkatan nilai tambah menjadi kunci keberhasilan implementasi kerja sama ini. Diharapkan bahwa keberhasilan ini akan menjadi inspirasi bagi kelompok tani lainnya untuk terlibat dalam inisiatif serupa demi meningkatkan kesejahteraan petani dan keberlanjutan pertanian secara keseluruhan.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Di tengah upaya memajukan sektor pertanian, sebuah kerja sama yang menarik antara kelompok tani Ngudi Tuwuh di Desa Pajerukan, Kecamatan Kalibagor, Kabupaten Banyumas dengan berbagai pihak telah berhasil menciptakan terobosan yang menguntungkan bagi petani. Kegiatan ini dimulai dengan proses sosialisasi yang membawa kabar baik tentang peluang kerja sama dalam produksi benih padi bersertifikat varietas Inpago Unsoed Protani. Kegiatan dilaksanakan pada musim tanam tahun 2020/2021 yang melibatkan 15 petani.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/produksi_benih.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/produksi_benih.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Project: Identifikasi potensi unggulan dalam perencanaan Desa Wisata Kesongo</title><link href="http://localhost:4000/articles/project-identifikasi-potensi-unggulan-dalam-perencanaan-desa-wisata-kesongo" rel="alternate" type="text/html" title="Project: Identifikasi potensi unggulan dalam perencanaan Desa Wisata Kesongo" /><published>2024-03-26T00:00:00+07:00</published><updated>2024-03-26T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/articles/project-identifikasi-potensi-unggulan-dalam-perencanaan-desa-wisata-kesongo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/articles/project-identifikasi-potensi-unggulan-dalam-perencanaan-desa-wisata-kesongo"><![CDATA[<p>Pemerintah Desa Kesongo, Kecamatan Tuntang, Kabupaten Semarang telah mengambil langkah proaktif dalam mempersiapkan perencanaan untuk mengembangkan desa wisata berbasis pertanian. Desa Kesongo, yang terletak di lereng Gunung Ungaran, memiliki potensi alam yang melimpah dan keindahan alam yang menakjubkan, sehingga menjadi ladang subur untuk pengembangan wisata pertanian yang berkelanjutan.</p>

<p>Langkah awal yang diambil oleh pemerintah desa adalah melakukan pemetaan potensi dan sumber daya lokal yang ada. Melalui kajian mendalam tentang kondisi geografis, kondisi tanah, ketersediaan air, serta potensi flora dan fauna, pemerintah desa memperoleh pemahaman yang mendalam tentang potensi yang dapat dikembangkan menjadi daya tarik wisata pertanian.</p>

<p>Selanjutnya, dilakukan identifikasi terhadap komoditas pertanian unggulan yang dimiliki oleh Desa Kesongo. Tanaman padi, sayuran, buah-buahan tropis, dan peternakan sapi perah merupakan beberapa di antaranya. Identifikasi ini penting untuk menentukan fokus utama dalam pengembangan desa wisata pertanian, serta menyesuaikan dengan karakteristik dan potensi lokal yang ada.</p>

<p>Setelah itu, dilakukan pemetaan terhadap infrastruktur yang ada, seperti jalan, irigasi, dan sarana pendukung lainnya. Pemerintah desa bekerja sama dengan pihak terkait untuk memastikan bahwa infrastruktur yang ada memadai untuk mendukung aktivitas wisata pertanian, mulai dari aksesibilitas hingga ketersediaan air irigasi yang cukup.</p>

<p>Selain infrastruktur fisik, pemerintah desa juga memperhatikan aspek pengembangan SDM (Sumber Daya Manusia). Pelatihan dan pembinaan dilakukan kepada masyarakat setempat, terutama petani dan pengelola wisata, agar mereka memiliki keterampilan dan pengetahuan yang cukup untuk mengelola dan mempromosikan wisata pertanian dengan baik.</p>

<p>Dalam proses perencanaan, pemerintah desa juga melibatkan partisipasi aktif dari masyarakat setempat, termasuk petani dan pemilik lahan. Mereka diajak untuk berpartisipasi dalam diskusi, musyawarah, dan pengambilan keputusan terkait pengembangan desa wisata pertanian. Partisipasi masyarakat menjadi kunci kesuksesan dalam menjaga keberlanjutan proyek ini.</p>

<p>Pemerintah desa juga melakukan kerja sama dengan pihak swasta, lembaga pendidikan, dan organisasi non-pemerintah untuk mendukung pengembangan desa wisata pertanian. Kolaborasi ini melibatkan berbagai pihak yang memiliki keahlian dan sumber daya yang dapat berkontribusi dalam pengembangan desa wisata, mulai dari promosi hingga pengelolaan keuangan.</p>

<p>Selain itu, pemerintah desa Kesongo juga aktif dalam mempromosikan dan memasarkan potensi wisata pertanian yang dimiliki. Melalui media sosial, situs web resmi, dan berbagai kegiatan promosi lainnya, mereka berupaya meningkatkan visibilitas dan daya tarik desa wisata pertanian Kesongo bagi wisatawan lokal maupun mancanegara.</p>

<p>Dalam upaya menjaga keberlanjutan pengembangan desa wisata pertanian, pemerintah desa Kesongo juga memperhatikan aspek konservasi lingkungan dan keberlanjutan ekonomi lokal. Mereka menerapkan praktik pertanian organik dan ramah lingkungan, serta memberdayakan masyarakat lokal dalam manajemen dan kepemilikan usaha wisata pertanian.</p>

<p>Sebagai hasil dari upaya yang dilakukan, Desa Kesongo semakin dikenal sebagai destinasi wisata pertanian yang menarik dan berpotensi. Kunjungan wisatawan yang meningkat, pertumbuhan ekonomi lokal, dan keberlanjutan lingkungan menjadi bukti nyata bahwa pengembangan desa wisata pertanian di Kesongo memberikan dampak positif yang signifikan bagi masyarakat dan lingkungan sekitar.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Pemerintah Desa Kesongo, Kecamatan Tuntang, Kabupaten Semarang telah mengambil langkah proaktif dalam mempersiapkan perencanaan untuk mengembangkan desa wisata berbasis pertanian. Desa Kesongo, yang terletak di lereng Gunung Ungaran, memiliki potensi alam yang melimpah dan keindahan alam yang menakjubkan, sehingga menjadi ladang subur untuk pengembangan wisata pertanian yang berkelanjutan.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/tuntang.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/tuntang.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Project: Asessment dan Pendampingan Industri Pertanian bersama Adam Smith Foundation di Timor Leste</title><link href="http://localhost:4000/articles/project-asessment-dan-pendampingan-industri-pertanian-bersama-adam-smith-foundation-di-timor-leste" rel="alternate" type="text/html" title="Project: Asessment dan Pendampingan Industri Pertanian bersama Adam Smith Foundation di Timor Leste" /><published>2024-03-26T00:00:00+07:00</published><updated>2024-03-26T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/articles/project-asessment-dan-pendampingan-industri-pertanian-bersama-adam-smith-foundation-di-timor-leste</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/articles/project-asessment-dan-pendampingan-industri-pertanian-bersama-adam-smith-foundation-di-timor-leste"><![CDATA[<p>Sebuah upaya kolaboratif yang signifikan telah dilakukan di Timor Leste, di mana Assessment dan Pendampingan Industri Pertanian telah diadakan sebagai bagian dari kerja sama antara pemerintah lokal dan Adam Smith Foundation. Kegiatan assessment ini bertujuan untuk mengkondisikan para petani agar siap menghadapi pengembangan industri pertanian yang lebih maju dan berkelanjutan di masa depan.</p>

<p>Kegiatan dimulai dengan serangkaian assessment lapangan yang dilakukan oleh tim ahli pertanian dan konsultan dari Adam Smith Foundation. Tim ini menyusuri berbagai daerah di Timor Leste untuk mengumpulkan data tentang kondisi pertanian saat ini, termasuk infrastruktur pertanian, teknologi yang digunakan, praktik budidaya yang umum, serta tantangan yang dihadapi oleh para petani.</p>

<p>Selama proses assessment, dilakukan juga wawancara mendalam dengan para petani lokal untuk memahami lebih jauh tentang kebutuhan dan harapan mereka terhadap pengembangan industri pertanian. Hal ini penting untuk menyesuaikan rencana pengembangan dengan kebutuhan nyata masyarakat petani di Timor Leste.</p>

<p>Setelah data terkumpul, dilakukan analisis menyeluruh untuk mengidentifikasi potensi dan hambatan dalam pengembangan industri pertanian di Timor Leste. Analisis ini melibatkan berbagai aspek, mulai dari aspek teknis seperti jenis tanaman yang cocok untuk ditanam hingga aspek sosial seperti partisipasi masyarakat dalam program pertanian.</p>

<p>Hasil dari assessment ini kemudian disajikan dalam forum partisipatif yang melibatkan pemerintah daerah, organisasi pertanian, lembaga riset, dan komunitas petani. Forum ini bertujuan untuk mendiskusikan temuan assessment serta merumuskan strategi pengembangan industri pertanian yang sesuai dengan kebutuhan dan potensi lokal.</p>

<p>Selain assessment, kegiatan pendampingan juga dilakukan untuk memberikan bimbingan dan dukungan teknis kepada para petani dalam menerapkan praktik pertanian yang lebih efektif dan berkelanjutan. Pendampingan dilakukan secara langsung di lapangan, di mana petani diajarkan tentang teknik bertani yang modern, pengelolaan sumber daya alam yang berkelanjutan, serta penerapan teknologi pertanian yang inovatif.</p>

<p>Selama proses pendampingan, terjadi pertukaran pengetahuan antara para petani dengan tim ahli dari Adam Smith Foundation. Para petani dapat membagikan pengalaman dan pengetahuan lokal mereka, sementara tim ahli memberikan informasi dan saran yang relevan berdasarkan pengalaman internasional mereka dalam pengembangan industri pertanian.</p>

<p>Hasil dari kegiatan assessment dan pendampingan ini diharapkan dapat memberikan kontribusi positif dalam pengembangan industri pertanian di Timor Leste. Dengan memahami kondisi dan kebutuhan lokal, serta melalui pendampingan teknis yang intensif, diharapkan para petani dapat meningkatkan produktivitas dan kesejahteraan mereka, sambil tetap memperhatikan keberlanjutan lingkungan dan sosial.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Sebuah upaya kolaboratif yang signifikan telah dilakukan di Timor Leste, di mana Assessment dan Pendampingan Industri Pertanian telah diadakan sebagai bagian dari kerja sama antara pemerintah lokal dan Adam Smith Foundation. Kegiatan assessment ini bertujuan untuk mengkondisikan para petani agar siap menghadapi pengembangan industri pertanian yang lebih maju dan berkelanjutan di masa depan.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/timor_leste.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/timor_leste.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Inovasi Pertanian Berkelanjutan: Mengangkat Produktivitas dan Kesejahteraan</title><link href="http://localhost:4000/articles/inovasi-pertanian-berkelanjutan-mengangkat-produktivitas-dan-kesejahteraan" rel="alternate" type="text/html" title="Inovasi Pertanian Berkelanjutan: Mengangkat Produktivitas dan Kesejahteraan" /><published>2024-03-25T00:00:00+07:00</published><updated>2024-03-25T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/articles/inovasi-pertanian-berkelanjutan-mengangkat-produktivitas-dan-kesejahteraan</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/articles/inovasi-pertanian-berkelanjutan-mengangkat-produktivitas-dan-kesejahteraan"><![CDATA[<h4 id="meningkatkan-skala-produksi-pertanian-melalui-inovasi">Meningkatkan Skala Produksi Pertanian Melalui Inovasi</h4>

<p>Inovasi telah menjadi kunci dalam meningkatkan efisiensi dan produktivitas dalam sektor pertanian. Salah satu aspek yang menarik adalah pengembangan teknologi modern yang dapat diterapkan dalam proses produksi pertanian. Misalnya, penggunaan sensor dan teknologi IoT (Internet of Things) memungkinkan para petani untuk memantau kondisi tanah dan tanaman secara real-time, yang dapat membantu dalam pengambilan keputusan yang lebih cepat dan tepat.</p>

<p>Tidak hanya itu, teknologi juga memainkan peran penting dalam pengelolaan sumber daya alam. Sistem irigasi cerdas, misalnya, memungkinkan penggunaan air yang lebih efisien dengan mengukur kelembaban tanah dan menyiram tanaman hanya saat diperlukan. Hal ini tidak hanya menghemat air, tetapi juga mengurangi biaya produksi dan dampak negatif terhadap lingkungan.</p>

<h4 id="pendekatan-holistik-dalam-inovasi-pertanian-berkelanjutan">Pendekatan Holistik dalam Inovasi Pertanian Berkelanjutan</h4>

<p>Namun, inovasi dalam pertanian tidak hanya tentang teknologi. Pentingnya memperhatikan aspek-aspek ekonomi, sosial, lingkungan, dan budaya juga semakin ditekankan. Pendekatan holistik ini menekankan bahwa keberhasilan dalam pertanian tidak hanya diukur dari produktivitas atau profitabilitas semata, tetapi juga dari dampaknya terhadap masyarakat dan lingkungan sekitarnya.</p>

<p>Salah satu contoh pendekatan holistik ini adalah praktik pertanian berkelanjutan yang memperhatikan keberlanjutan lahan dan keberlanjutan ekonomi bagi petani. Penggunaan pupuk organik, rotasi tanaman, dan pengendalian hama terpadu adalah beberapa strategi yang dapat meningkatkan produktivitas tanpa merusak lingkungan.</p>

<h4 id="menghubungi-matari-agro-indonesia-untuk-inovasi-yang-lebih-lanjut">Menghubungi Matari Agro Indonesia untuk Inovasi yang Lebih Lanjut</h4>

<p>Jika Anda tertarik untuk mengeksplorasi lebih lanjut tentang inovasi dalam pertanian berkelanjutan, Matari Agro Indonesia siap membantu. Kami menawarkan layanan konsultasi dan pelatihan teknis yang dirancang untuk membantu petani dan pemangku kepentingan dalam menerapkan inovasi terbaru dalam praktik pertanian mereka.</p>

<p>Dengan bergabung dengan kami, Anda akan mendapatkan akses ke pengetahuan dan pengalaman dari para ahli kami, serta dukungan yang Anda butuhkan untuk mewujudkan pertanian yang lebih produktif, berkelanjutan, dan selaras dengan alam. Jangan ragu untuk menghubungi kami hari ini dan temukan bagaimana inovasi pertanian dapat mengubah masa depan pertanian Anda.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Meningkatkan Skala Produksi Pertanian Melalui Inovasi]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/berkelanjutan.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/berkelanjutan.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>