<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-04-04T06:15:40+07:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Matari Agro Indonesia, Konsultan dan Pusat Pelatihan Pertanian</title><entry><title type="html">Korporasi Petani: Mendorong Profesionalisme dan Kemandirian Petani Indonesia</title><link href="http://localhost:4000/articles/korporasi-petani-mendorong-profesionalisme-dan-kemandirian-petani-indonesia" rel="alternate" type="text/html" title="Korporasi Petani: Mendorong Profesionalisme dan Kemandirian Petani Indonesia" /><published>2024-04-04T00:00:00+07:00</published><updated>2024-04-04T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/articles/korporasi-petani-mendorong-profesionalisme-dan-kemandirian-petani-indonesia</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/articles/korporasi-petani-mendorong-profesionalisme-dan-kemandirian-petani-indonesia"><![CDATA[<p>Korporasi petani telah menjadi salah satu inovasi dalam pembangunan sektor pertanian di Indonesia. Konsep ini diamanatkan untuk diterapkan di seluruh negeri melalui Keputusan Menteri Pertanian No.18 tahun 2018, yang menggarisbawahi pentingnya pengembangan kawasan pertanian berbasis korporasi petani. Dengan korporasi petani, diharapkan lahirnya petani yang berorientasi pada aspek keuntungan dalam mengelola dan mengembangkan usaha pertani mereka. Peran lembaga ini semakin penting dalam meningkatkan motivasi dan profesionalisme para petani. Kendati demikian, lembaga petani tradisional seperti kelompok tani, gabungan kelompok tani, dan koperasi pertanian belum sepenuhnya mampu meningkatkan posisi tawar petani. Hingga kini, petani masih menghadapi kendala dalam peningkatan produksi dan perolehan keuntungan yang signifikan.</p>

<p>Fokus utama tulisan ini adalah bagaimana menciptakan korporasi petani dari kumpulan petani yang ada. Korporasi ini akan menjadi entitas yang mengelola aset-aset yang dimiliki oleh para petani. Gagasan ini muncul sebagai respons terhadap kurangnya kemajuan yang dicapai oleh lembaga petani tradisional dalam meningkatkan kesejahteraan para petani. Program-program sebelumnya yang dirancang untuk membantu petani juga belum sepenuhnya berhasil mengatasi masalah ini. Korporasi petani diharapkan bisa menjadi motor penggerak pembangunan pertanian di tingkat daerah, memanfaatkan teknologi yang tersedia untuk mengembangkan komoditas unggulan setempat.</p>

<p>Kebijakan pemerintah dalam mendukung dan memberdayakan korporasi petani menjadi langkah penting dalam transformasi sektor pertanian dan kesejahteraan petani. Harapannya adalah agar lembaga petani tidak lagi hanya berperan sebagai penerima bantuan atau alat administratif belaka, melainkan menjadi agen penggerak pembangunan pertanian yang menghasilkan keuntungan. Korporasi petani yang profesional diharapkan mampu memanfaatkan teknologi dan mengembangkan komoditas lokal dengan standar mutu yang tinggi, sehingga mampu bersaing di pasar global.</p>

<p>Dalam konteks ini, tulisan ini bertujuan untuk menyajikan panduan bagi pemberdaya dan pembina lembaga petani di lapangan, agar mampu menjadi lembaga yang kompetitif dan dikelola oleh petani yang profesional. Korporasi petani bukanlah sesuatu yang tumbuh secara spontan, melainkan merupakan hasil dari pembelajaran dan penyempurnaan program-program sebelumnya, seperti Pedoman Pengembangan Kawasan Pertanian yang dikeluarkan oleh Kementerian Pertanian. Program-program ini bertujuan untuk memperkuat ketahanan pangan nasional dan mengentaskan kemiskinan di pedesaan.</p>

<p>Sebagai lembaga yang mengarah kepada profesionalisme, korporasi petani harus memiliki legalitas yang jelas, termasuk status badan hukum. Hal ini akan memungkinkan korporasi petani untuk menjalin kerjasama dengan pelaku ekonomi lainnya dan mendapatkan akses ke permodalan dari lembaga keuangan yang kredibel. Dengan demikian, korporasi petani diharapkan menjadi motor penggerak pertumbuhan ekonomi di wilayah pedesaan, menciptakan lapangan kerja, dan meningkatkan kesejahteraan para petani secara signifikan.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Korporasi petani telah menjadi salah satu inovasi dalam pembangunan sektor pertanian di Indonesia. Konsep ini diamanatkan untuk diterapkan di seluruh negeri melalui Keputusan Menteri Pertanian No.18 tahun 2018, yang menggarisbawahi pentingnya pengembangan kawasan pertanian berbasis korporasi petani. Dengan korporasi petani, diharapkan lahirnya petani yang berorientasi pada aspek keuntungan dalam mengelola dan mengembangkan usaha pertani mereka. Peran lembaga ini semakin penting dalam meningkatkan motivasi dan profesionalisme para petani. Kendati demikian, lembaga petani tradisional seperti kelompok tani, gabungan kelompok tani, dan koperasi pertanian belum sepenuhnya mampu meningkatkan posisi tawar petani. Hingga kini, petani masih menghadapi kendala dalam peningkatan produksi dan perolehan keuntungan yang signifikan.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/korporasi_petani_panen.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/korporasi_petani_panen.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Memperkuat Pertanian Melalui Korporasi Petani: Langkah Menuju Desa yang Mandiri dan Berkembang</title><link href="http://localhost:4000/articles/memperkuat-pertanian-melalui-korporasi-petani-langkah-menuju-desa-yang-mandiri-dan-berkembang" rel="alternate" type="text/html" title="Memperkuat Pertanian Melalui Korporasi Petani: Langkah Menuju Desa yang Mandiri dan Berkembang" /><published>2024-04-04T00:00:00+07:00</published><updated>2024-04-04T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/articles/memperkuat-pertanian-melalui-korporasi-petani-langkah-menuju-desa-yang-mandiri-dan-berkembang</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/articles/memperkuat-pertanian-melalui-korporasi-petani-langkah-menuju-desa-yang-mandiri-dan-berkembang"><![CDATA[<p>Pembangunan desa telah menjadi salah satu fokus utama dalam Rencana Pembangunan Jangka Menengah Nasional (RPJMN) Tahun 2020-2024. Mendorong percepatan pembangunan di desa menjadi prioritas, sejalan dengan visi Presiden RI Joko Widodo untuk membangun Indonesia dari pinggiran. Hal ini diungkapkan oleh Menteri Koordinator Bidang Pembangunan Manusia dan Kebudayaan (Menko PMK) Muhadjir Effendy dalam Rapat Kerja Nasional (Rakernas) Asosiasi Pengusaha Desa Indonesia (APEDI). Pembangunan desa diharapkan mampu menciptakan transformasi sosial, budaya, dan ekonomi yang menyeluruh, didukung oleh tata kelola pemerintahan yang baik, pengembangan desa menjadi destinasi wisata, peningkatan pelayanan dasar, serta optimalisasi dana desa.</p>

<p>Salah satu aspek penting dalam pembangunan desa adalah pengembangan korporasi petani. Menurut Muhadjir Effendy, korporasi petani akan menjadi fondasi bagi peningkatan kesejahteraan masyarakat desa. Melalui korporasi petani, diharapkan masyarakat desa dapat memperoleh akses yang lebih baik terhadap pembiayaan, informasi, dan teknologi pertanian. Selain itu, korporasi petani juga akan meningkatkan efisiensi dan memperkuat pemasaran produk pertanian, membawa dampak positif pada pertumbuhan ekonomi di wilayah perdesaan.</p>

<p>Konsep korporasi petani tidak hanya membantu menyelesaikan permasalahan dalam sektor pertanian, tetapi juga memberikan manfaat jangka panjang bagi pengelolaan sumber daya alam secara keseluruhan. Dengan pengelolaan yang terintegrasi dan berkelanjutan, korporasi petani mampu menciptakan usaha yang lebih efisien dan efektif, serta meningkatkan standar mutu produk pertanian. Dukungan dari pemerintah pusat, pemerintah daerah, dan organisasi masyarakat desa, seperti Asosiasi Pengusaha Desa Indonesia (APEDI), menjadi kunci dalam mewujudkan visi pembangunan desa yang mandiri dan berkembang.</p>

<p>Optimisme terhadap peran APEDI dalam mengentaskan kemiskinan di perdesaan menunjukkan betapa pentingnya kolaborasi antara pemerintah, sektor swasta, dan masyarakat sipil dalam mencapai tujuan pembangunan desa. Sebagai penghubung antara sumber daya dan kebutuhan di perdesaan, APEDI diharapkan mampu memberikan kontribusi yang signifikan dalam mengakselerasi pembangunan dan memberdayakan masyarakat desa secara ekonomi.</p>

<p>Melalui upaya bersama dan kolaborasi lintas sektor, korporasi petani menjadi tonggak utama dalam memperkuat sektor pertanian, mengentaskan kemiskinan, dan menciptakan desa yang mandiri serta berdaya saing. Dengan langkah konkret dan komitmen yang kuat, kita dapat membawa perubahan positif yang berkelanjutan bagi masa depan pertanian Indonesia dan kesejahteraan masyarakat desa. Mari bersama-sama menjadikan korporasi petani sebagai solusi yang terukur dan berkelanjutan untuk membangun desa yang sejahtera dan berdaya saing di masa mendatang.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Pembangunan desa telah menjadi salah satu fokus utama dalam Rencana Pembangunan Jangka Menengah Nasional (RPJMN) Tahun 2020-2024. Mendorong percepatan pembangunan di desa menjadi prioritas, sejalan dengan visi Presiden RI Joko Widodo untuk membangun Indonesia dari pinggiran. Hal ini diungkapkan oleh Menteri Koordinator Bidang Pembangunan Manusia dan Kebudayaan (Menko PMK) Muhadjir Effendy dalam Rapat Kerja Nasional (Rakernas) Asosiasi Pengusaha Desa Indonesia (APEDI). Pembangunan desa diharapkan mampu menciptakan transformasi sosial, budaya, dan ekonomi yang menyeluruh, didukung oleh tata kelola pemerintahan yang baik, pengembangan desa menjadi destinasi wisata, peningkatan pelayanan dasar, serta optimalisasi dana desa.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/desa_mandiri.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/desa_mandiri.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Membangun Keberlanjutan Pertanian Melalui Corporate Farming</title><link href="http://localhost:4000/articles/membangun-keberlanjutan-pertanian-melalui-corporate-farming" rel="alternate" type="text/html" title="Membangun Keberlanjutan Pertanian Melalui Corporate Farming" /><published>2024-04-04T00:00:00+07:00</published><updated>2024-04-04T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/articles/membangun-keberlanjutan-pertanian-melalui-corporate-farming</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/articles/membangun-keberlanjutan-pertanian-melalui-corporate-farming"><![CDATA[<p>Pertanian selalu menjadi tulang punggung perekonomian di banyak negara, termasuk Indonesia. Namun, petani sering kali menghadapi tantangan yang kompleks, mulai dari masalah internal hingga faktor eksternal yang mempengaruhi hasil panen dan keberlanjutan usaha pertanian mereka. Salah satu solusi yang muncul untuk mengatasi permasalahan tersebut adalah melalui corporate farming.</p>

<p>Corporate farming, seperti yang diatur dalam Permentan No 18 tahun 2018, merupakan kelembagaan ekonomi petani yang berbadan hukum, seperti koperasi atau badan hukum lainnya, dengan sebagian besar kepemilikan modal dimiliki oleh petani. Konsep ini bertujuan untuk menciptakan usaha pertanian yang mandiri, berdaya saing, dan berkesinambungan melalui pengelolaan lahan secara korporasi dengan memanfaatkan peluang sumber daya dan kelembagaan masyarakat yang ada secara optimal.</p>

<p>Dalam corporate farming, kolaborasi antara petani, swasta, pemerintah, dan mahasiswa menjadi kunci utama. Petani tidak hanya bertindak sebagai anggota, tetapi juga sebagai pengelola yang aktif dalam merencanakan on-farm dan off-farm. Hal ini sesuai dengan ciri pokok dari corporate farming, yang meliputi beberapa aspek penting.</p>

<p>Pertama, corporate farming memungkinkan sekelompok petani untuk mempercayai pengelolaan lahannya kepada suatu lembaga agribisnis dengan perjanjian tertentu, di mana petani bertindak sebagai pemegang saham sesuai dengan luas lahan kepemilikannya. Kedua, pembentukan corporate farming dilakukan melalui musyawarah antar para anggotanya dengan memperhatikan sosial dan budaya setempat. Selanjutnya, corporate farming dipimpin oleh manajer profesional yang dipilih oleh petani dan dikelola secara transparan serta demokratis sesuai dengan kaidah bisnis komersial. Terakhir, cakupan kegiatan corporate farming tetap bertumpu pada komoditas unggulan di wilayahnya, dengan memperhatikan peluang pengembangan dan diversifikasi, baik secara vertikal maupun horizontal.</p>

<p>Melalui konsep corporate farming, kita dapat membayangkan masa depan pertanian yang lebih cerah dan berkelanjutan. Dengan memanfaatkan potensi kolaborasi antar berbagai pihak serta mengadopsi prinsip-prinsip yang telah terbukti efektif, kita dapat meningkatkan produktivitas, efisiensi, dan kesejahteraan petani serta memperkuat ketahanan pangan secara keseluruhan. Mari bersama-sama membangun masa depan pertanian Indonesia yang lebih baik melalui corporate farming.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Pertanian selalu menjadi tulang punggung perekonomian di banyak negara, termasuk Indonesia. Namun, petani sering kali menghadapi tantangan yang kompleks, mulai dari masalah internal hingga faktor eksternal yang mempengaruhi hasil panen dan keberlanjutan usaha pertanian mereka. Salah satu solusi yang muncul untuk mengatasi permasalahan tersebut adalah melalui corporate farming.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/korporasi_petani.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/korporasi_petani.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Memanfaatkan Limbah Pertanian: Potensi Energi Bersih dari Jerami dan Sekam Padi</title><link href="http://localhost:4000/articles/memanfaatkan-limbah-pertanian-potensi-energi-bersih-dari-jerami-dan-sekam-padi" rel="alternate" type="text/html" title="Memanfaatkan Limbah Pertanian: Potensi Energi Bersih dari Jerami dan Sekam Padi" /><published>2024-04-03T00:00:00+07:00</published><updated>2024-04-03T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/articles/memanfaatkan-limbah-pertanian-potensi-energi-bersih-dari-jerami-dan-sekam-padi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/articles/memanfaatkan-limbah-pertanian-potensi-energi-bersih-dari-jerami-dan-sekam-padi"><![CDATA[<p>Indonesia dikenal sebagai salah satu penghasil beras terbesar di dunia, namun demikian, tingginya produksi padi juga meninggalkan limbah jerami dan sekam padi yang melimpah. Selama ini, limbah ini dimanfaatkan sebagai bahan organik atau pakan ternak, namun tahukah Anda bahwa jerami dan sekam padi juga dapat dijadikan sebagai bahan bakar alternatif yang berkelanjutan?</p>

<p>Di Indonesia, sekitar 36–62% jerami digunakan sebagai kompos atau pakan ternak, sementara sisanya digunakan untuk keperluan industri. Untuk sekam padi, dengan sekitar 60.000 mesin penggiling padi di seluruh negeri, Indonesia menghasilkan sekitar 15 juta ton sekam padi setiap tahunnya. Menanggapi potensi besar ini, Plt. Kepala Badan Penelitian dan Pengembangan Pertanian (Balitbangtan), Fadjry Djufry, menyatakan bahwa kedua limbah ini dapat menjadi sumber energi biomassa yang penting, terutama di daerah pedesaan.</p>

<p>Balitbangtan telah melakukan penelitian terhadap bahan bakar biopelet yang terbuat dari limbah biomassa padi. Biopelet ini memiliki nilai kalori tinggi dan mudah disimpan serta diangkut. Teknologi pembuatan biopelet ini membuatnya menjadi pilihan yang ramah lingkungan dan efisien, serta dapat digunakan sebagai bahan bakar untuk rumah tangga dan industri. Dengan demikian, pemanfaatan limbah pertanian seperti jerami dan sekam padi tidak hanya membantu mengurangi dampak lingkungan negatif, tetapi juga menyediakan sumber energi bersih yang dapat digunakan secara berkelanjutan.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Indonesia dikenal sebagai salah satu penghasil beras terbesar di dunia, namun demikian, tingginya produksi padi juga meninggalkan limbah jerami dan sekam padi yang melimpah. Selama ini, limbah ini dimanfaatkan sebagai bahan organik atau pakan ternak, namun tahukah Anda bahwa jerami dan sekam padi juga dapat dijadikan sebagai bahan bakar alternatif yang berkelanjutan?]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/jerami.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/jerami.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Strategi Terbaru dalam Pengendalian Hama Padi: Memanfaatkan Laba-laba Pemburu Lycosa</title><link href="http://localhost:4000/articles/strategi-terbaru-dalam-pengendalian-hama-padi-memanfaatkan-laba-laba-pemburu-lycosa" rel="alternate" type="text/html" title="Strategi Terbaru dalam Pengendalian Hama Padi: Memanfaatkan Laba-laba Pemburu Lycosa" /><published>2024-04-02T00:00:00+07:00</published><updated>2024-04-02T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/articles/strategi-terbaru-dalam-pengendalian-hama-padi-memanfaatkan-laba-laba-pemburu-lycosa</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/articles/strategi-terbaru-dalam-pengendalian-hama-padi-memanfaatkan-laba-laba-pemburu-lycosa"><![CDATA[<p>Hama merupakan salah satu masalah utama yang dihadapi oleh petani padi, karena serangan hama dapat menyebabkan penurunan hasil panen bahkan hingga gagal panen. Untuk mengatasi serangan hama, petani telah mengembangkan berbagai metode, mulai dari penggunaan pestisida sintetis hingga pengendalian secara alami. Salah satu metode pengendalian hama alami yang menarik adalah menggunakan predator alami seperti laba-laba pemburu Lycosa.</p>

<p>Lycosa merupakan sekelompok laba-laba yang ditemukan hidup di lingkungan sawah dan merupakan predator utama bagi hama padi. Disebut sebagai laba-laba pemburu, Lycosa tidak membuat jaring seperti kebanyakan laba-laba lainnya, tetapi aktif memburu mangsanya. Laba-laba ini memiliki warna cokelat dan ukuran yang bervariasi tergantung pada tahap perkembangannya.</p>

<p>Keagresifan laba-laba pemburu dalam memburu mangsanya membantu dalam mengontrol populasi hama di area tanaman. Mereka melindungi tanaman padi dari serangan hama mulai dari fase persemaian hingga masa panen. Lycosa memburu hama serangga baik pada siang maupun malam hari, menjadikannya sebagai predator yang sangat efektif dalam pengendalian hama.</p>

<p>Biasanya, laba-laba Lycosa ditemukan di sekitar pangkal batang padi. Mereka menyukai mangsa seperti wereng, kupu-kupu penggerek batang, ulat, dan serangga lainnya. Satu ekor laba-laba pemburu bisa mengonsumsi 5–15 ekor serangga dalam sehari, memberikan kontribusi signifikan dalam pengendalian hama.</p>

<p>Kelompok laba-laba Lycosa dapat tetap berada di sawah sepanjang musim. Saat tidak ada tanaman padi, mereka akan bersembunyi di tempat-tempat yang teduh, terutama di balik tumpukan jerami. Untuk mempertahankan populasi laba-laba pemburu, petani disarankan untuk tidak membakar jerami setelah panen, karena ini akan menghilangkan habitat mereka.</p>

<p>Untuk mendukung pertumbuhan populasi laba-laba pemburu, petani dapat menumpuk jerami di pematang sawah tanpa terlalu tinggi dan menyebar jerami ke tengah petakan menjelang tanam. Dengan memanfaatkan predator alami seperti laba-laba pemburu Lycosa, petani dapat mengurangi ketergantungan pada pestisida kimia dan secara efektif mengendalikan populasi hama secara alami.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Hama merupakan salah satu masalah utama yang dihadapi oleh petani padi, karena serangan hama dapat menyebabkan penurunan hasil panen bahkan hingga gagal panen. Untuk mengatasi serangan hama, petani telah mengembangkan berbagai metode, mulai dari penggunaan pestisida sintetis hingga pengendalian secara alami. Salah satu metode pengendalian hama alami yang menarik adalah menggunakan predator alami seperti laba-laba pemburu Lycosa.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/lycosa.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/lycosa.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Meningkatkan Efisiensi Perlindungan dan Pendaftaran Varietas Tanaman melalui Teknologi DNA Marker</title><link href="http://localhost:4000/articles/meningkatkan-efisiensi-perlindungan-dan-pendaftaran-varietas-tanaman-melalui-teknologi-dna-marker" rel="alternate" type="text/html" title="Meningkatkan Efisiensi Perlindungan dan Pendaftaran Varietas Tanaman melalui Teknologi DNA Marker" /><published>2024-04-02T00:00:00+07:00</published><updated>2024-04-02T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/articles/meningkatkan-efisiensi-perlindungan-dan-pendaftaran-varietas-tanaman-melalui-teknologi-dna-marker</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/articles/meningkatkan-efisiensi-perlindungan-dan-pendaftaran-varietas-tanaman-melalui-teknologi-dna-marker"><![CDATA[<p>Pemanfaatan teknologi DNA Marker telah menjadi sorotan sebagai solusi terobosan dalam mempercepat proses perlindungan, pendaftaran, dan pelepasan varietas tanaman. Dr. Prihasto Setyanto, Plt Sekretaris Jenderal Kementerian Pertanian, menyoroti bahwa proses pelepasan varietas tanaman seringkali memakan waktu lama karena uji keunggulan. Oleh karena itu, penggunaan teknologi DNA Marker diakui sebagai langkah penting untuk memastikan keakuratan pengujian dalam ranah PVT (Perlindungan Varietas Tanaman), serta pengujian terkait pendaftaran dan pelepasan varietas tanaman.</p>

<p>Dr. Leli Nuryati, Kepala Pusat Perlindungan Varietas Tanaman dan Perijinan Pertanian (PVT-PP), menegaskan bahwa adopsi teknologi modern, seperti DNA Marker, diperlukan untuk menyederhanakan proses PVT dan pendaftaran varietas tanaman sesuai dengan regulasi yang berlaku. Penggunaan uji DNA telah diatur dalam Permentan No 29 tahun 2021, terutama dalam kasus keraguan atau ketidakjelasan dalam deskripsi varietas dan informasi lainnya.</p>

<p>Dengan memanfaatkan teknologi DNA, mekanisme permohonan hak PVT dan pendaftaran varietas tanaman dapat dipercepat, sehingga diharapkan dapat mempersingkat waktu layanan secara signifikan. Selanjutnya, rencananya adalah melakukan pengujian DNA di KPS Manoko untuk meningkatkan efisiensi layanan permohonan hak PVT dan pendaftaran varietas tanaman.</p>

<p>Penanda molekuler DNA juga memiliki peran penting dalam memastikan kemurnian genetik dan memanfaatkan fasilitas yang tersedia. Mereka menawarkan pendekatan identifikasi keragaman tanaman yang lebih akurat dan obyektif, dengan potensi besar untuk mendorong inovasi, meningkatkan ketahanan pangan, dan memberikan manfaat bagi semua pemangku kepentingan di sektor pertanian.</p>

<p>Meskipun demikian, penggunaan DNA Marker tidak terlepas dari tantangan, terutama dalam pemilihan penanda, integrasi basis data, dan efektivitas biaya. Untuk mengatasi hal ini, integrasi analisis molekuler dengan protokol yang ada dan kolaborasi untuk pengembangan basis data menjadi solusi yang diusulkan.</p>

<p>Dalam Workshop Analisis Molekuler dalam Sistem PVT dan Pendaftaran Varietas Tanaman, peserta menyepakati bahwa pemanfaatan DNA Marker menjadi kebutuhan penting dalam mengikuti dinamika perkembangan teknologi PVT dan pendaftaran varietas tanaman. Meskipun bukan sebagai alat uji utama, penggunaan DNA Marker dianggap sebagai langkah penting untuk meningkatkan efisiensi dalam proses ini. Oleh karena itu, Pusat PVTPP perlu dilengkapi dengan fasilitas uji DNA molekuler sebagai dukungan terhadap tugas dan fungsi dalam layanan permohonan hak PVT dan pendaftaran varietas tanaman.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Pemanfaatan teknologi DNA Marker telah menjadi sorotan sebagai solusi terobosan dalam mempercepat proses perlindungan, pendaftaran, dan pelepasan varietas tanaman. Dr. Prihasto Setyanto, Plt Sekretaris Jenderal Kementerian Pertanian, menyoroti bahwa proses pelepasan varietas tanaman seringkali memakan waktu lama karena uji keunggulan. Oleh karena itu, penggunaan teknologi DNA Marker diakui sebagai langkah penting untuk memastikan keakuratan pengujian dalam ranah PVT (Perlindungan Varietas Tanaman), serta pengujian terkait pendaftaran dan pelepasan varietas tanaman.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/dna_maker.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/dna_maker.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Inovasi Pertanian: Kelapa Pandan Wangi, Komoditas Unggulan dengan Omzet Fantastis</title><link href="http://localhost:4000/articles/inovasi-pertanian-kelapa-pandan-wangi-komoditas-unggulan-dengan-omzet-fantastis" rel="alternate" type="text/html" title="Inovasi Pertanian: Kelapa Pandan Wangi, Komoditas Unggulan dengan Omzet Fantastis" /><published>2024-04-02T00:00:00+07:00</published><updated>2024-04-02T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/articles/inovasi-pertanian-kelapa-pandan-wangi-komoditas-unggulan-dengan-omzet-fantastis</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/articles/inovasi-pertanian-kelapa-pandan-wangi-komoditas-unggulan-dengan-omzet-fantastis"><![CDATA[<p>Di tengah pesatnya perkembangan sektor pertanian, seorang pekebun di Sumatera Utara telah mencatatkan pencapaian luar biasa dengan menghasilkan omzet Rp26 juta per minggu dari penjualan kelapa pandan wangi. Keberhasilan ini didorong oleh nilai jual kelapa pandan wangi yang tinggi, mencapai Rp10.000 hingga Rp12.000 per buah, berbanding terbalik dengan kelapa biasa yang hanya dihargai sekitar Rp5.000 per buah.</p>

<p>Kelapa pandan wangi menarik minat konsumen yang mengutamakan gaya hidup sehat, sehingga meskipun harganya lebih mahal, permintaan tetap stabil. Kelapa ini sering dikonsumsi sebagai alternatif kopi pada sore atau malam hari, menawarkan rasa manis, aroma pandan yang khas, dan tekstur daging yang kenyal.</p>

<p>Berdasarkan data dari Majalah Trubus edisi Oktober 2023, permintaan kelapa pandan wangi mencapai 500 buah per minggu di sebuah kafe di Kota Medan, sementara di Kota Binjai, angkanya mencapai 300 buah. Meskipun demikian, tren penanaman kelapa ini masih rendah karena kurangnya kefamiliaran masyarakat dengan varietas kelapa genjah.</p>

<p>Kelapa pandan wangi menghasilkan aroma pandan alami berkat gen penghasil zat aromatik, termasuk senyawa 2 asetil-1-pyrroline (2-AP). Untuk mendapatkan rasa yang optimal, penting untuk memanen buah pada usia tanaman yang tepat.</p>

<p>Dari sisi pemasaran, pekebun dapat meningkatkan nilai jual dengan investasi pada mesin pengupas. Buah yang telah dikupas biasanya dijual dengan harga lebih tinggi, mencapai Rp25.000 hingga Rp40.000 per buah di hotel, sementara buah utuh dihargai sekitar Rp23.000. Kemasan yang unik dan menarik menjadi faktor pembeda harga ini.</p>

<p>Namun, perlu diperhatikan bahwa kelapa yang telah dikupas harus disimpan dalam mesin pendingin untuk menjaga kesegarannya dan mencegah kerusakan akibat cendawan. Dengan demikian, penjualan kelapa baik dalam bentuk kupas maupun utuh memiliki kelebihan dan kekurangan masing-masing.</p>

<p>Keunggulan lain dari kelapa pandan wangi adalah sifat genjahnya, yang memungkinkan buah berbuah perdana pada usia 2,5 tahun. Dengan perawatan yang optimal, petani dapat memperoleh hingga 200 buah per pohon setiap tahun, menjanjikan potensi keuntungan yang signifikan bagi industri pertanian.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Di tengah pesatnya perkembangan sektor pertanian, seorang pekebun di Sumatera Utara telah mencatatkan pencapaian luar biasa dengan menghasilkan omzet Rp26 juta per minggu dari penjualan kelapa pandan wangi. Keberhasilan ini didorong oleh nilai jual kelapa pandan wangi yang tinggi, mencapai Rp10.000 hingga Rp12.000 per buah, berbanding terbalik dengan kelapa biasa yang hanya dihargai sekitar Rp5.000 per buah.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/kelapa_pandanwangi.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/kelapa_pandanwangi.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Inovasi Pemupukan Padi: Mengoptimalkan Penggunaan Air Limbah Kolam Lele</title><link href="http://localhost:4000/articles/inovasi-pemupukan-padi-mengoptimalkan-penggunaan-air-limbah-kolam-lele" rel="alternate" type="text/html" title="Inovasi Pemupukan Padi: Mengoptimalkan Penggunaan Air Limbah Kolam Lele" /><published>2024-04-02T00:00:00+07:00</published><updated>2024-04-02T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/articles/inovasi-pemupukan-padi-mengoptimalkan-penggunaan-air-limbah-kolam-lele</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/articles/inovasi-pemupukan-padi-mengoptimalkan-penggunaan-air-limbah-kolam-lele"><![CDATA[<p>Pemupukan merupakan salah satu tahapan krusial dalam budidaya padi, terutama dalam skala komersil dan luas. Jenis pupuk yang digunakan dapat bervariasi, tergantung pada kondisi lahan dan kebutuhan petani. Di antara jenis pupuk yang umum digunakan adalah organik dan nonorganik. Namun, sebuah inovasi menarik muncul ketika petani dari Kelompok Tani Sehat Glagah pada musim tanam pertama 2021/2022 mulai menggantikan pupuk kimia dengan air limbah kolam lele.</p>

<p>Air limbah dari kolam lele ini digunakan tidak hanya untuk pengairan lahan, tetapi juga sebagai bahan pemupukan tanaman padi. Proses ini dimulai dengan mengalirkan air kolam secara merata ke lahan yang telah disiapkan. Selanjutnya, setelah penanaman dilakukan, lahan kembali dialiri beberapa kali dengan air kolam secara merata. Meskipun proses budidaya yang dilakukan tetap sama seperti biasanya, petani tidak menggunakan pupuk kimia murni dalam proses pemupukan.</p>

<p>Pupuk yang digunakan dalam inovasi ini hanya berasal dari air kolam lele yang berasal dari 4 kolam berukuran 4 × 6 meter. Air tersebut ternyata cukup untuk memenuhi kebutuhan unsur hara lahan sawah seluas 2.500 meter persegi. Varietas padi yang digunakan adalah Ciherang dengan jarak tanam 25 × 25 cm.</p>

<p>Hasil uji coba menunjukkan bahwa tanaman padi tumbuh dengan baik dengan adanya penggunaan air limbah kolam lele sebagai pupuk. Serangan organisme pengganggu tanaman (OPT), terutama penyakit kresek, juga berkurang secara signifikan, sementara pertumbuhan tanaman secara vegetatif dan generatif berlangsung optimal.</p>

<p>Air limbah kolam lele ternyata mengandung unsur hara yang diperlukan oleh tanaman, terutama nitrogen (N) dan fosfor (P). Unsur nitrogen penting untuk proses fotosintesis dan pembentukan bagian tanaman, sementara fosfor merangsang pertumbuhan akar tanaman. Meskipun memiliki bau yang kurang sedap, kandungan unsur hara seperti NH3, NO3, NO2, C-Organik, dan pH yang sebagian besar berkisar antara 7 hingga 8, menjadikan air limbah kolam lele sebagai alternatif yang efektif untuk pemupukan padi.</p>

<p>Inovasi ini tidaklah baru, karena sebenarnya masyarakat telah lama mengetahui manfaat air kolam ikan untuk pertumbuhan tanaman. Air yang telah mengandung nitrogen dan fosfor dari kolam ikan umumnya bermanfaat dalam merangsang pertumbuhan tanaman, terutama pada tahap awal pertumbuhan.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Pemupukan merupakan salah satu tahapan krusial dalam budidaya padi, terutama dalam skala komersil dan luas. Jenis pupuk yang digunakan dapat bervariasi, tergantung pada kondisi lahan dan kebutuhan petani. Di antara jenis pupuk yang umum digunakan adalah organik dan nonorganik. Namun, sebuah inovasi menarik muncul ketika petani dari Kelompok Tani Sehat Glagah pada musim tanam pertama 2021/2022 mulai menggantikan pupuk kimia dengan air limbah kolam lele.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/padi_lele.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/padi_lele.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Inovasi Luar Biasa: Mengubah Batu Bara Menjadi Pupuk Berkualitas Tinggi</title><link href="http://localhost:4000/articles/inovasi-luar-biasa-mengubah-batu-bara-menjadi-pupuk-berkualitas-tinggi" rel="alternate" type="text/html" title="Inovasi Luar Biasa: Mengubah Batu Bara Menjadi Pupuk Berkualitas Tinggi" /><published>2024-04-02T00:00:00+07:00</published><updated>2024-04-02T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/articles/inovasi-luar-biasa-mengubah-batu-bara-menjadi-pupuk-berkualitas-tinggi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/articles/inovasi-luar-biasa-mengubah-batu-bara-menjadi-pupuk-berkualitas-tinggi"><![CDATA[<p>Selama ini, batu bara dikenal sebagai sumber utama bahan bakar, namun sedikit yang menyadari potensi besar dari batu bara sebagai bahan baku pupuk tanaman. Pupuk yang dihasilkan dari batu bara mampu tidak hanya memperbaiki kualitas lahan, tetapi juga meningkatkan produksi padi dan komoditas pertanian lainnya.</p>

<p>Kandungan kimia dalam batu bara, seperti kadar karbon yang tinggi mencapai 69%, hidrogen 5,5%, oksigen 25%, nitrogen 0,5%, difosfor pentaoksida 0,04%, dan kalium oksida 36%, menjadikannya sebagai bahan baku yang kaya akan unsur hara. Khususnya, batu bara muda memiliki potensi untuk meningkatkan kandungan unsur hara makro seperti nitrogen, fosfor, kalsium, dan kalium dalam tanah.</p>

<p>Proses pengolahan batu bara menjadi pupuk dimulai dengan pemilihan jenis batu bara yang masih muda. Batu bara yang masih muda cenderung memiliki kadar sulfur dan air yang tinggi, sehingga tidak ideal untuk digunakan sebagai bahan bakar. Namun, karakteristik ini menjadikannya berpotensi untuk diolah menjadi pupuk. Berbagai bahan baku seperti asam humat batu bara muda, zeolit, dolomit, tepung tulang, tepung darah, batuan fosfat alam, urine sapi, dan air kelapa digunakan dalam proses pembuatan pupuk dari batu bara.</p>

<p>Langkah pertama dalam mengolah batu bara menjadi pupuk adalah dengan membuat asam humat. Proses ini melibatkan rendaman batu bara dalam larutan NaOH, diikuti dengan pengendapan dan penyaringan hingga diperoleh asam humat yang kemudian dihaluskan. Selain itu, bahan baku seperti tepung darah dan tepung tulang juga diolah melalui proses pemanasan, penggilingan, dan pengeringan.</p>

<p>Setelah semua bahan baku disiapkan, langkah terakhir adalah mencampurkan semua bahan dan menambahkan air kelapa untuk membentuk adonan pupuk. Adonan kemudian dibentuk menjadi granul secara manual dan dikeringkan menggunakan oven atau sinar matahari. Pupuk yang telah kering kemudian dimasukkan ke dalam kantong plastik untuk disebarkan ke petani.</p>

<p>Dengan memanfaatkan inovasi ini, tidak hanya memungkinkan penggunaan sumber daya alam yang berlimpah, tetapi juga memberikan kontribusi positif dalam meningkatkan produktivitas pertanian. Transformasi batu bara menjadi pupuk berkualitas tinggi merupakan salah satu langkah menuju pertanian yang lebih efisien, berkelanjutan, dan ramah lingkungan.</p>

<p>Bahan baku:</p>
<ol>
  <li>Asam humat batu bara muda</li>
  <li>Zeolit</li>
  <li>Dolomit</li>
  <li>Tepung tulang</li>
  <li>Tepung darah</li>
  <li>Batuan fosfat alam</li>
  <li>Urine sapi</li>
  <li>Air kelapa</li>
</ol>

<p>Cara membuat asam humat:</p>
<ol>
  <li>
    <p>Siapkan 50 kg batu bara dan 1 liter NaOH, rendam dalam 100 liter air, aduk selama 30 menit dan diamkan selama 24 jam. Setelah itu, diamkan kembali selama 24 jam hingga asam humat mengendap di dasar.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Peras untuk mengambil cairan asam humat dan buang ampas atau gunakan ampas untuk membuat briket.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Tambahkan 1 liter bahan kimia asam klorida untuk mengambil ekstrak di dalam endapan, biarkan kembali selama 24 jam.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Saring dengan kain, lalu jemur hingga kering. Setelah kering, haluskan asam humat.</p>
  </li>
</ol>

<p>Membuat tepung darah:</p>
<ol>
  <li>
    <p>Masukkan 40 liter darah sapi dan garam ke penggorengan.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Panaskan sambil diaduk terus-menerus sampai membentuk gumpalan dan kering.
Angkat dan jemur sampai kering.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Tumbuk hingga halus.</p>
  </li>
</ol>

<p>Membuat tepung tulang:</p>
<ol>
  <li>
    <p>Bakar 20 kg tulang sapi di atas api sampai berbentuk seperti arang.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Dinginkan terlebih dahulu sebelum ditumbuk halus hingga menjadi tepung.</p>
  </li>
</ol>

<p>Cara membuat pupuk batu bara:</p>
<ol>
  <li>
    <p>Campurkan semua bahan, kemudian tambahkan air kelapa lalu aduk hingga rata.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Bentuk granul adonan dengan cara manual, yakni diayak.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Masukkan butiran pupuk ke oven bersuhu 40C dan sebagian dijemur di bawah sinar matahari.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Masukkan pupuk yang sudah kering ke kantong plastik.</p>
  </li>
</ol>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Selama ini, batu bara dikenal sebagai sumber utama bahan bakar, namun sedikit yang menyadari potensi besar dari batu bara sebagai bahan baku pupuk tanaman. Pupuk yang dihasilkan dari batu bara mampu tidak hanya memperbaiki kualitas lahan, tetapi juga meningkatkan produksi padi dan komoditas pertanian lainnya.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/pupuk_batubara.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/pupuk_batubara.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Inovasi teknologi dalam upaya meningkatkan produktivitas pertanian</title><link href="http://localhost:4000/articles/inovasi-teknologi-dalam-upaya-meningkatkan-produksi-pertanian" rel="alternate" type="text/html" title="Inovasi teknologi dalam upaya meningkatkan produktivitas pertanian" /><published>2024-04-01T00:00:00+07:00</published><updated>2024-04-01T00:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/articles/inovasi-teknologi-dalam-upaya-meningkatkan-produksi-pertanian</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/articles/inovasi-teknologi-dalam-upaya-meningkatkan-produksi-pertanian"><![CDATA[<p>Inovasi teknologi telah membuka peluang besar dalam meningkatkan produktivitas dan efisiensi dalam sektor pertanian, khususnya di Indonesia yang merupakan negara agraris dengan banyak tantangan dalam pengelolaan lahan dan sumber daya alam. Teknologi seperti pertanian berbasis digital, penggunaan drone, dan sistem sensor telah terbukti memberikan manfaat yang signifikan bagi petani dalam meningkatkan hasil panen, mengoptimalkan penggunaan sumber daya, dan mengurangi risiko kerugian. Pertanian berbasis digital, misalnya, memanfaatkan teknologi informasi dan komunikasi (TIK) untuk memantau kondisi tanaman, mengatur irigasi, dan mengelola pasokan pupuk secara efisien. Penggunaan drone dalam pertanian memungkinkan petani untuk melakukan pemetaan lahan secara akurat, pemantauan tanaman secara real-time, serta deteksi hama dan penyakit dengan cepat dan tepat. Sementara itu, sistem sensor dapat memberikan data yang akurat tentang kondisi tanah, kelembaban udara, dan kualitas air, yang sangat membantu dalam pengambilan keputusan yang tepat dalam pengelolaan pertanian.</p>

<p>Namun, untuk memastikan bahwa teknologi-teknologi ini benar-benar memberikan manfaat bagi petani, kolaborasi yang kuat antara lembaga riset, pemerintah, dan sektor swasta diperlukan. Lembaga riset bertanggung jawab untuk mengembangkan dan menguji teknologi-teknologi baru, sementara pemerintah memiliki peran dalam menciptakan kebijakan yang mendukung adopsi teknologi oleh petani serta menyediakan insentif untuk investasi dalam inovasi pertanian. Di sisi lain, sektor swasta memiliki peran penting dalam memasarkan dan mendistribusikan teknologi-teknologi tersebut ke masyarakat petani secara luas. Tanpa kolaborasi yang solid antara ketiga pihak ini, sulit untuk mencapai skala yang diperlukan untuk memperluas penggunaan teknologi pertanian di seluruh Indonesia.</p>

<p>Selain itu, penting juga untuk memperhatikan aspek pelatihan dan pendampingan bagi petani dalam menggunakan teknologi baru. Banyak petani mungkin belum memiliki pengetahuan atau keterampilan yang cukup untuk mengoperasikan teknologi-teknologi tersebut dengan efektif. Oleh karena itu, program pelatihan dan pendampingan yang diselenggarakan oleh pemerintah, lembaga riset, dan sektor swasta perlu ditingkatkan untuk memastikan bahwa petani dapat memanfaatkan teknologi tersebut secara maksimal.</p>

<p>Selain memperhatikan aspek teknis, penting juga untuk mempertimbangkan aspek sosial dan ekonomi dalam pengembangan dan penerapan teknologi pertanian. Pemerintah dan lembaga riset perlu memastikan bahwa teknologi yang dikembangkan dapat diakses dan terjangkau bagi petani kecil dan menengah, serta mampu memberikan manfaat ekonomi yang signifikan bagi mereka. Selain itu, perlu juga dilakukan studi mengenai dampak sosial dan lingkungan dari penggunaan teknologi pertanian baru, sehingga dapat diidentifikasi dan diatasi potensi risiko dan dampak negatif yang mungkin timbul.</p>

<p>Dengan adanya kolaborasi yang kokoh antara lembaga riset, pemerintah, dan sektor swasta, serta dukungan yang memadai dalam hal pelatihan dan pendampingan bagi petani, maka inovasi teknologi dalam pertanian dapat menjadi salah satu solusi yang efektif dalam meningkatkan produktivitas dan efisiensi pertanian di Indonesia. Inovasi ini tidak hanya akan membantu meningkatkan pendapatan petani dan kesejahteraan mereka, tetapi juga akan memberikan kontribusi yang signifikan dalam mencapai ketahanan pangan dan pembangunan pertanian yang berkelanjutan di Indonesia.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Inovasi teknologi telah membuka peluang besar dalam meningkatkan produktivitas dan efisiensi dalam sektor pertanian, khususnya di Indonesia yang merupakan negara agraris dengan banyak tantangan dalam pengelolaan lahan dan sumber daya alam. Teknologi seperti pertanian berbasis digital, penggunaan drone, dan sistem sensor telah terbukti memberikan manfaat yang signifikan bagi petani dalam meningkatkan hasil panen, mengoptimalkan penggunaan sumber daya, dan mengurangi risiko kerugian. Pertanian berbasis digital, misalnya, memanfaatkan teknologi informasi dan komunikasi (TIK) untuk memantau kondisi tanaman, mengatur irigasi, dan mengelola pasokan pupuk secara efisien. Penggunaan drone dalam pertanian memungkinkan petani untuk melakukan pemetaan lahan secara akurat, pemantauan tanaman secara real-time, serta deteksi hama dan penyakit dengan cepat dan tepat. Sementara itu, sistem sensor dapat memberikan data yang akurat tentang kondisi tanah, kelembaban udara, dan kualitas air, yang sangat membantu dalam pengambilan keputusan yang tepat dalam pengelolaan pertanian.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/inovasi.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/inovasi.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>